Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui apakah terdapat hubungan antara 
tahap Moral Judgement dengan Motif Prososial pada Remaja SMP  X  di Bandung.  
Sesuai dengan maksud, tujuan dan kegunaan penelitian, maka metodologi 
penelitian yang digunakan adalah analisis korelasi dengan menggunakan tehnik ex 
post facto, yaitu suatu cara dalam usaha mencari informasi secara sistematis dan 
empiris terhadap remaja SMP  X  di Bandung, dimana variable-variabel tersebut 
tidak dapat dimanipulasi oleh peneliti. Alat ukur yang digunakan adalah kuesioner 
Kohlberg dan Hoffman yang telah dimodifikasi oleh peneliti. Validitas yang 
diperoleh 0,500 sampai dengan 0,901 dengan reliabilitas alat ukur motif prososial 
sebesar 0,844. 
Berdasarkan pengolahan data dengan metode statistic non-parametrik, 
diperoleh gambaran bahwa tidak ada hubungan antara Tahap Moral Judgement 
dengan Motif Prososial pada remaja SMP X  di Bandung. 
Berdasarkan hasil penelitian, maka penelitian mengajukan saran untuk 
melakukan penelitian selanjutnya dengan mengembangkan penelitian antara motif 
prososial dengan factor-faktor penunjang sehingga ditemukan upaya peningkatan 
Motif Prososial yang efektif. 
Bagi remaja, hendaknya mengenal diri sendiri, dengan memahami motivasi 
menolong orang lain dengan lebih memahami pertimbangan moral yang dibuat 
sehingga ia menolong orang dengan orientasi pada kebutuhan orang lain. Bagi 
orang tua, diharapkan menerapkan pola asuh demokratis, agar remaja belajar untuk 
berpikir dan menghayati suatu situasi masalah secara mendalam melalui kebiasaan 
diskusi dan kondisi kedekatan afektif yang tinggi. Bagi orang tua, pihak sekolah, dan 
masyarakat untuk membudayakan keterbukaan komunikasi pada remaja dalam 
memandang masalah-masalah social sehingga mampu membuat pertimbangan moral 
yang tepat, dapat mengajak remaja untuk peka dan peduli pada kesulitan orang lain, 
menumbuhkan pemahaman dan penghayatan pada kesulitan orang lain dan 
menumbuhkan perasaan positif untuk menolong 
Tabel 4. 2 Tabulasi silang antara Tahap Moral Judgement dengan Motif  Prososial 73 
Manusia diciptakan oleh Tuhan Yang Maha Esa sebagai makhluk sosial, 
yaitu makhluk yang saling membutuhkan dan saling berinteraksi. Dalam interaksi 
antar manusia tersebut terdapat unsur interdependensi yang kuat. Perkembangan 
jaman menunjukkan perubahan dalam hal memperhatikan, menolong, 
bekerjasama dengan orang lain. Jaman dahulu banyak orang yang bekerjasama 
untuk membersihkan lingkungan tempat tinggal sedangkan jaman sekarang 
kurang ada kesadaran untuk membersihkan lingkungan tempat tinggal. 
Usia remaja dianggap sebagai usia yang tepat untuk menunjukkan 
hubungan sosial manusia pada awalnya, karena usia remaja ialah usia 
perkembangan di mana remaja terikat dengan teman sebayanya. Dengan 
hubungan keterikatannya dengan teman sebaya, remaja diharapkan cukup peka 
pada kebutuhan teman sebayanya tersebut. Kepekaan terhadap kebutuhan 
temannya yaitu, apabila temannya sedang mengalami masalah akademis dan ia 
mengetahuinya kemudian ada kesadaran untuk membantu temannya tersebut.  
Kesadaran untuk membantu temannya diperlihatkan dari kehidupan remaja 
di SMP  X , bahwa siswa-siswinya memiliki pemaknaan terhadap situasi yang 
membutuhkan pertolongan, misalnya bila ada teman yang jatuh, teman yang lain 
melihat hal tersebut dan memiliki pemaknaan dengan kerelaan harus membantu 
temannya yang jatuh. Kemudian juga di SMP  X  ini ditemukan bahwa 
munculnya nilai pribadi tentang perilaku menolong orang lain sebagai hasil 
internalisasi nilai dan norma lingkungan akan tingkah laku sosial yang positif 
yang dijadikan pedoman dalam bertingkah laku pada remaja sebagai situasi yang 
membutuhkan pertolongan, misalnya bila ada program untuk membersihkan 
sekolah, beberapa siswa-siswinya aktif membantu membersihkan sekolah dengan 
kerelaan karena kebanyakan dari siswa-siswi tersebut memiliki kebiasaan 
membersihkan di rumahnya masing-masing. Selain itu remaja SMP  X  memiliki 
kemampuan penempatan diri secara kognitif dengan memahami kondisi orang 
yang butuh pertolongan, misalnya bila ada teman yang tidak masuk sekolah 
karena sakit maka temannya yang lain meminjamkan catatannya kepada 
temannya. Remaja SMP  X  juga memiliki empati yang muncul pada individu 
sebagai pengamat hingga seolah-olah merasakan apa yang dirasakan orang lain 
yang membutuhkan bantuan, misalnya bila ada temannya yang terluka temannya 
seolah-olah juga merasakan rasa sakit sama sepertinya. Wujud dari tergeraknya 
perasaan untuk melakukan sesuatu pada remaja SMP  X  yaitu melalui tindakan 
afek untuk menolong orang lain, seperti membantu mencari jalan keluar atas 
masalah yang dihadapi orang lain tanpa mengharapkan imbalan. 
Remaja dengan kemampuan kognisi dan afeksi yang dimilikinya 
mempunyai kepekaan akan situasi dan cukup aktif mengambil tindakan untuk 
menolong temannya. Pada kehidupan sehari-hari, remaja diharapkan memahami 
lingkungan sekitarnya dan juga diharapkan turut ambil bagian dalam rangka 
menciptakan kehidupan serasi, selaras dan seimbang dalam kehidupan 
bermasyarakat.  
Pada jaman dahulu, masih banyak remaja yang memiliki kesediaan untuk 
bergotong royong dan bekerjasama untuk membersihkan gang atau pemukiman 
yang mereka huni. Selain itu, masih banyak pula remaja jaman dahulu mau saling 
bertukar pikiran dalam kerja kelompok, sehingga apabila ada yang mengalami 
kesulitan, yang lainnya berusaha untuk membantu menjelaskan. Sedangkan yang 
terjadi pada jaman sekarang, banyak remaja yang kurang memiliki kesediaan 
untuk membantu orang lain misalnya tidak mau membantu teman yang seang 
mengalami kesulitan dalam pelajaran. Bahkan banyak yang memperlihatkan sikap 
ketidakpedulian remaja terhadap sesamanya, misalnya remaja sekarang yang 
menunjukkan solidaritas teman dalam hal yang salah, pemakaian narkoba, dan 
bantu membantu dalam kesalahan (Rachmat H. dalam penelitian di SMU PGRI 1 
Bandung, 1994). 
Apabila dikaji dalam lingkup ilmu psikologi, perbedaan jaman dahulu dan 
sekarang menunjukkan gejala yang berbeda karena merupakan gejala motif 
prososial yang berubah. Motif Prososial (Eisenberg, 1982) ialah motif yang 
mendasari tingkah laku sosial yang positif. Adapun ciri-ciri motif prososial 
(Eisenberg, 1982), yaitu : (1) dilakukan secara sukarela, (2) dilakukan demi 
kepentingan orang lain atau sekelompok orang, dan (3) tingkah laku tersebut 
merupakan tujuan dan bukan sekedar alat untuk memuaskan motif pribadi 
pelakunya. Motif prososial dilatarbelakangi oleh faktor internal dan faktor 
eksternal (Hoffman, 1984). Yang dimaksud faktor internal antara lain jenis 
kelamin, perkembangan kognitif, usia dan kepribadian, sedangkan faktor 
eksternal, yaitu pola asuh orang tua, dan lingkungan sebagai wadah sosialisasi 
peningkatan motif prososial. Dengan pola asuh dari orang tua dan lingkungan 
sekitarnya terbentuk cara berpikir atau kognisi remaja, dan diharapkan remaja 
mampu mengolah situasi agar kemudian memiliki kesadaran untuk berperan aktif 
dalam lingkungannya.  
 Salah satu faktor yang melatarbelakangi motif prososial yaitu faktor 
internal, meliputi kemampuan kognitif remaja untuk membuat pertimbangan akan 
baik dan buruk apa yang dilakukannya kepada orang lain (Hoffman, 1984). 
Gejala yang terjadi pada SMP  X  adalah sebagian besar siswa-siswinya 
melakukan apa yang tidak baik di mata orang lain dan gejala ini menunjukkan 
gejala pertimbangan moral yang rendah (20%). Agar remaja mampu memiliki 
kesadaran untuk berperan aktif dalam lingkungannya, maka remaja harus 
memiliki pertimbangan moral yang cukup baik pula. Moral judgement menurut 
Kohlberg (1995) memiliki definisi pertimbangan secara moral mengenai hal yang 
benar atau salah dari suatu tindakan. Gejala yang terjadi pada masyarakat, 
terutama pada masyarakat kota besar saat ini terkait dengan moral judgement 
adalah kecenderungan untuk tidak memperhatikan kepentingan orang lain maupun 
yang menyangkut kehidupan bersama dengan orang lain. Gejala ini disinyalir 
merupakan perwujudan dari keinginan untuk mengutamakan kepentingan diri 
sendiri dan ketidakpedulian akan kepentingan orang lain. 
Salah satu gejala yang menarik dari pengamatan pada remaja SMP  X , 
ada yang memiliki motif prososial tinggi, menunjukkan gejala moral judgement 
yang tinggi, ada yang memiliki motif prososial rendah, menunjukkan gejala moral 
judgement yang rendah. Tetapi ada juga yang memiliki motif prososial yang 
tinggi, menunjukkan moral judgement yang rendah, dan yang memiliki motif 
prososial yang rendah, tetapi menunjukkan moral judgement yang tinggi.  
Yang dipilih sebagai subjek penelitian adalah SMP  X  karena pada SMP 
ini telah dilakukan wawancara kepada 1 orang siswa yang menjadi ketua OSIS di 
SMP  X  dan diperoleh informasi bahwa bila ada kerja bakti yang diadakan oleh 
sekolah, siswa/i yang mau berpartisipasi untuk membersihkan sekolahnya 
sebanyak 20% dan dari 20% ini ada 17% yang tidak suka mengotori lingkungan 
sekolah (tidak mencorat-coret tembok, buang sampah sembarangan) dan 3% suka 
mengotori lingkungan sekolah. Yang tidak mau membersihkan sekolahnya ada 
80% dan di antara 80% ini ada 50% yang suka mengotori lingkungan sekolah dan 
30% lagi tidak suka mengotori lingkungan sekolah. Kecenderungan perbedaan 
inilah yang mendorong peneliti untuk meneliti bagaimana hubungan antara tahap 
moral judgement dan motif prososial dalam sekolah tersebut.  
Berdasar pemaparan di atas, ada atau tidaknya hubungan tahap moral 
judgement remaja menjadi dasar untuk berperilaku prososial bagi orang lain 
dengan melihat elemen-elemen motif prososial akan dibahas dalam penelitian ini. 
Apakah ada hubungan tahap moral judgement dan motif prososial pada 
remaja usia 13-14 tahun di SMP  X  di Bandung? 
Maksud diadakannya penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran 
tentang tahap moral judgement dan motif prososial pada remaja usia 13-14 tahun 
di SMP  X  di Bandung. 
Tujuan diadakannya penelitian ini yaitu untuk mengetahui apakah terdapat 
hubungan tahap moral judgement dan motif prososial pada remaja usia 13-14 
tahun di SMP  X  di Bandung? 
Sedangkan kegunaan penelitian ini : 
motif prososial pada remaja usia 13-14 tahun di SMP  X  di Bandung, 
diharapkan menjadi masukan dalam ilmu Psikologi, khususnya Psikologi 
Perkembangan tentang hubungan tahap moral judgement dan motif 
prososial. 
motif prososial pada usia remaja awal. 
informasi bagi topik penelitian selanjutnya. 
keterkaitan hubungan tahap moral judgement dan motif prososial pada 
remaja usia 13-14 tahun di SMP  X  di Bandung sehingga dapat 
digunakan sebagai acuan dalam penanaman moral dan pembiasaan 
perilaku sosial yang positif. 
  Masa remaja awal (usia 13-14 tahun) merupakan masa peralihan dari masa 
kanak-kanak ke masa dewasa yang matang dan bertanggung jawab. Remaja 
mengalami perubahan baik secara mental maupun secara fisik (biologis). Remaja 
juga mengalami perubahan dalam struktur kognitif, sehingga ia memiliki 
kemampuan untuk memahami keadaan di lingkungannya. Kemampuan untuk 
memahami keadaan di lingkungannya tersebut akan membuat moral reasoning 
dalam diri seseorang mengalami peningkatan, dan hal itu disebut dengan moral 
judgement (Kohlberg, 1995).  
  Menurut Kohlberg, moral judgement adalah suatu pertimbangan secara 
moral mengenai hal yang benar atau salah dari suatu tindakan. Perkembangan 
pertimbangan moral manusia melewati tiga tingkatan dan setiap tingkatan terdiri 
dari dua tahap. Jadi ada enam tahap yang harus dilatih dalam perkembangan 
pertimbangan moral. Setiap manusia akan melewati tiap tahap tanpa memandang 
dari kebudayaan manapun. Hanya saja cepat/lambatnya manusia untuk sampai 
pada suatu tahap ke tahap berikutnya bersifat individual.  
  Adapun tingkatan dan tahap-tahapnya adalah sebagai berikut: Tingkatan 
Prakonvensional, yaitu perlakuan anak dinilai berdasarkan konsekuensi fisik yang 
akan diterimanya (hukuman dan hadiah) atau dari ada tidaknya kekuasaan secara 
fisik dari yang memberikan peraturan atau tidak memberikan penilaian baik buruk 
itu. Dalam hal ini anak lebih memahami mengenai tingkah laku mana yang akan 
membuatnya merasakan sakit. Hal ini mengakibatkan tumbuhnya perasaan 
mementingkan dirinya sendiri yang mencerminkan kurangnya kepedulian 
masyarakat atau kelompok tertentu. Adapun tahap-tahapnya adalah tahap pertama 
yaitu Tahap Orientasi Hukuman dan Kepatuhan, yaitu penentu baik dan 
buruknya suatu tindakan dinilai dari akibat-akibat fisik dari tindakan tersebut, 
tidak peduli mengenai apa pun arti atau nilai akibat-akibat tersebut secara 
kemanusiaan. Intinya menghindari hukuman dan tunduk pada kekuasaan. Tahap 
kedua adalah Tahap Orientasi Relativis Instrumental, yaitu melakukan suatu 
tindakan yang benar sebagai alat yang dapat memuaskan kebutuhannya sendiri 
atau kadang-kadang juga kebutuhan orang lain.  
  Tingkatan kedua adalah Tingkat Konvensional. Moralitas di sini dilihat 
sebagai keinginan untuk menjaga keutuhan hubungan interpersonal dan untuk 
menaati peraturan-peraturan, hukum-hukum dan standar-standar formal yang ada 
dalam masyarakat. Sikap ini berupa sikap ingin loyal, sikap ingin menjaga, 
mendukung dan membenarkan peraturan-peraturan yang ada serta sikap ingin 
mengidentifikasikan diri dengan kelompok yang ada di dalamnya. Pada tingkat ini 
terdapat tahap ketiga yaitu Tahap Orientasi masuk dalam kelompok  anak 
baik  dan  anak manis . Tingkah laku yang baik di sini adalah tingkah laku 
yang baik menurut orang lain, membantu orang lain dan yang mendapat 
persetujuan dari orang lain. Ada banyak usaha agar dapat menyesuaikan diri 
dengan tingkah laku mayoritas atau apa yang dianggap lazim/umum. Orientasi ini 
berpegang pada anggapan bahwa pengorbanan diri itu merupakan unsur yang 
menentukan baik-buruknya suatu perbuatan. Apabila remaja telah mencapai tahap 
ketiga dari keseluruhan tahap moral judgement, maka sudah dapat dikatakan 
bahwa remaja telah memiliki moral judgement yang tinggi walaupun belum 
sempurna, karena belum mencapai tahap tertinggi dari moral judgement 
(Kohlberg, 1995).  
  Adapun tingkah laku yang baik menurut tahap ketiga moral judgement 
adalah tingkah laku yang baik menurut orang lain, membantu orang lain dan yang 
mendapat persetujuan dari orang lain. Orientasi ini berpegang pada anggapan 
bahwa pengorbanan diri merupakan unsur yang menentukan baik-buruknya suatu 
perbuatan. Pengorbanan diri inilah yang membuat remaja memiliki motif untuk 
berperilaku prososial di lingkungannya.  
  Lingkungan sosial remaja yang bergeser dari lingkungan keluarga menuju 
ke lingkungan sekolah dan teman sebaya. Di dalam lingkungan sekolah dan teman 
sebaya, remaja biasanya terlibat dalam kehidupan berkelompok. Kehidupan 
berkelompok remaja menginginkan keakraban dalam setiap anggotanya, sikap 
kejujuran dan kesetiakawanan yang selalu terjalin diantara mereka. Menurut 
Hoffman (1984), remaja memiliki suatu tanggung jawab dalam memelihara 
hubungannya dengan orang lain di sekitarnya, minimal dengan teman-teman 
sebayanya dan juga keluarganya. Dalam hal ini, remaja diharapkan telah mampu 
melatih diri sesuai kodratnya sebagai makhluk sosial untuk peka terhadap 
kebutuhan orang lain yang ada di sekitarnya. Remaja melalui tahap formal 
operation, dimana remaja mulai memiliki kemampuan untuk mengetahui 
hubungan sebab akibat dari apa yang diperbuat, sehingga dari kemampuan 
kognisinya ini remaja mulai memiliki kemampuan untuk melihat dunia 
interpersonal, yaitu adanya hubungan timbal balik antara remaja dengan 
lingkungan sekitarnya (Hoffman, 1984).  
  Dengan kebutuhan remaja akan kepekaan untuk melihat kebutuhan orang 
lain inilah maka remaja memerlukan aspek kognisi untuk menentukan baik 
buruknya suatu perbuatan yang diperoleh dari pemahaman motif prososial yang 
benar, sehingga tingkah laku prososial yang akan dilakukannya dapat memberikan 
manfaat yang tepat bagi orang lain. Selain itu juga dibutuhkan aspek afeksi, 
karena dengan aspek afeksi inilah remaja dapat menumbuhkan perasaan kasih, 
menyayangi dan memperhatikan orang lain yang membutuhkan. Kedua hal ini 
yang menjadi ciri perkembangan pada masa remaja awal. Keduanya menjadi hal 
yang sangat penting dan saling berkaitan, untuk mewujudkan kepekaan remaja 
akan kondisi lingkungan yang membutuhkan bantuan (dengan perilaku-perilaku 
seperti menolong, berbagi dengan orang lain, menyumbang yang memerlukan dan 
memberikan rasa aman pada orang yang membutuhkan). Perilaku-perilaku yang 
telah disebutkan ini disebut tingkah laku prososial. Tingkah laku prososial ini 
tentunya dilatarbelakangi oleh motif, yang disebut motif prososial.  
  Motif prososial yang dimaksudkan oleh Hoffman (1984) adalah 
keinginan, hasrat dan tenaga penggerak yang berasal dari dalam individu yang 
menimbulkan semacam kekuatan agar seseorang berbuat atau bertingkah 
memunculkan respon empatik seseorang terhadap penderitaan orang lain dan 
membutuhkan interaksi dengan pemahaman kognitif individu tersebut. 
Hoffman, 1984 menyebutkan pula bahwa motif prososial memiliki dua 
aspek : 1.) aspek kognisi, dan 2.) aspek afeksi. Adapun aspek kognisi, terdiri dari 
elemen pertama, yaitu persepsi tentang situasi, yang dapat diartikan sebagai 
pemaknaan terhadap situasi lingkungan sebagai situasi yang membutuhkan 
bantuan, untuk itu diperlukan pemberian nilai. Kemudian elemen kedua yaitu nilai 
prososial, yaitu nilai yang dimiliki atau dianut oleh individu merupakan hasil 
internalisasi nilai dan norma dalam masyarakat/kelompok. Elemen ini merupakan 
seleksi tindakan yang ditampilkan individu. Elemen ketiga adalah perspektif 
sosial, yaitu kemampuan penempatan diri secara kognitif pada orang lain yang 
ditolong. 
 Sedangkan untuk aspek afeksi terdiri atas dua elemen, yaitu empati dan 
afeksi positif. Keduanya saling berkaitan erat, empati identik dengan perspektif 
sosial, namun lebih bersifat afek, artinya afek yang muncul pada individu sebagai 
pengamat yang seolah-olah merasakan apa yang dirasakan orang lain yang sedang 
membutuhkan bantuan. Elemen kedua dari aspek afeksi ini adalah afek positif , 
yang dapat didefinisikan sebagai wujud dari tergeraknya perasaan untuk 
melakukan sesuatu, dalam hal ini menolong. Afek positif berhubungan dengan 
nilai prososial (perasaan kasih, senang, memperhatikan/caring). Kelima elemen ini 
terkait dalam suatu sistem, dimana perubahan dari elemen yang satu akan 
berpengaruh kuat terhadap elemen lainnya dan pada motif prososial umumnya.  
  Menurut Hoffman (1984), perkembangan motif prososial dipengaruhi 
oleh beberapa faktor, antara lain faktor internal yaitu faktor individual yang 
meliputi jenis kelamin, perkembangan kognitif, usia dan kepribadian. Faktor 
internal, yaitu faktor kepribadian yang berpengaruh pada individu dalam 
perkembangan motif prososial adalah kesatuan dari aspek kognisi dan afeksi 
individu. Dan interaksi antara aspek kognisi dan afeksi individu dapat senantiasa 
berubah sejalan dengan pertambahan usia. Apabila remaja sudah mampu untuk 
berpikir dan merasakan apa yang dialami orang lain serta mengerti apa yang harus 
dilakukan untuk orang lain maka ia sudah dianggap mempunyai motif prososial 
yang tinggi.  
  Sedangkan faktor eksternal, yaitu faktor lingkungan yang meliputi pola 
asuh orang tua, lingkungan teman sebaya dan lingkungan sebagai wadah 
sosialisasi peningkatan motif prososial. Remaja dipengaruhi oleh perilaku 
lingkungan yang berada di sekitarnya. Apabila lingkungannya sering melakukan 
perilaku prososial, maka remaja juga akan melakukan hal yang sama pada orang 
lain. Dengan proses imitasi ini mulai terjadi perubahan dalam perkembangan 
kognitif. Pada salah satu faktor internal perkembangan motif prososial individu 
terdapat perkembangan kognitif, dimana dalam kognitif seseorang akan muncul 
moral judgement-nya terhadap situasi yang terjadi. Apabila tahap moral 
judgement seseorang berada pada tahap 1 dan 2 dapat dikatakan motif prososial 
seseorang seharusnya rendah. Jika tahap moral judgement-nya ada pada tahap 3 
maka dikatakan seharusnya motif prososialnya tinggi. 
  Tugas perkembangan remaja (13-14 tahun) dalam penyesuaian sosialnya 
menurut Elizabeth B. Hurlock (1978), antara lain mempunyai sikap atas 
hubungan yang lebih dewasa, mempunyai sikap bertanggung jawab dengan 
memiliki norma-norma batin sebagai pedoman bertingkah laku. Juga memiliki 
(I. Tingkatan pra-
konvensional)  
Tahap 1. orientasi 
Tahap 2. orientasi 
(II. Tingkatan 
konvensional)  
Tahap 3. orientasi 
 anak baik  &  anak 
kecakapan dan pengertian intelektual yang dibutuhkan untuk hidup sebagai 
warganegara dan memperoleh otonomi melalui kemandirian emosi seperti orang 
dewasa. 
Faktor-faktor yang mempengaruhi motif 
 jenis kelamin, 
 usia,  
         pola asuh orang tua, dan  
Remaja usia 13-14 tahun 
 Asumsi yang didapat:  
 memungkinkan untuk memiliki motif prososial. 
 - Motif Prososial dipengaruhi oleh faktor internal dan faktor eksternal. 
Terdapat hubungan antara Tahap Moral Judgement dan Motif Prososial 
pada remaja usia 13-14 tahun di SMP  X  di Bandung. 
       Yang dimaksud moral judgement (Kohlberg, 1995) adalah suatu 
pertimbangan mengenai hal yang benar dan salah secara moral dari suatu 
tindakan. Pertimbangan ini selanjutnya digunakan oleh individu untuk mengambil 
atau membuat keputusan-keputusan moral. Bagi Kohlberg, moral judgement 
merupakan moral reasoning yang mendasari suatu tindakan dan berkembang 
melewati tahap satu, yang paling dasar sampai tahap enam, tahap yang paling 
puncak. Tingkat perkembangan moral ini berjalan sejajar dengan yang lainnya. 
       Untuk memahami orientasi teori moral judgement dari Kohlberg pada 
teori perkembangan kognitif, pertama-tama akan dijelaskan terlebih dahulu 
beberapa konsep dasar mengenai perkembangan yang diajukan oleh teori 
perkembangan kognitif. Konsep dasar pertama yang diajukan mengenai 
perkembangan psikologis, yaitu bahwa perkembangan tersebut menyangkut 
adanya perubahan dasar di dalam struktur, yaitu perubahan dalam bentuk pola dan 
organisasi dari suatu respon. Setiap individu memiliki bentuk, pola dan organisasi 
dasar untuk penalaran mereka terhadap masalah-masalah yang ada di 
lingkungannya. Perkembangan adalah perubahan struktur dasar ini ke struktur 
yang lebih adekuat.  
  Konsep dasar lain mengenai perkembangan psikologis adalah bahwa 
perkembangan merupakan hasil dari proses interaksi antara struktur, organisasi 
manusia dan lingkungan. Seorang individu secara aktif mengorganisasikan 
pengalaman-pengalamannya ke dalam suatu struktur yang baru, sementara di 
dalam dirinya terjadi beberapa proses biologis, sehingga perubahan yang terjadi 
dalam perkembangan psikologis adalah hasil dari aktifitas individu tersebut. 
Dalam hal ini pentingnya lingkungan terletak dalam kontinuitas, organisasi serta 
kompleksitas rangsang sosial dan kognitif yang dihadapkan pada individu. 
  Terdapat beberapa pendekatan dalam membahas pengertian moralitas, 
diantaranya pendekatan Social Learning dan Psikoanalisa. Menurut kedua 
pendekatan tersebut, moralitas seseorang dipandang sebagai suatu tingkah laku 
yang sesuai dengan harapan dan norma-norma lingkungan sosial atau masyarakat 
setempat. Hal itu berarti, pengertian moralitas dari sudut pandang kedua 
pendekatan tersebut berkaitan dengan bertambahnya kemampuan penyesuaian diri 
terhadap kaidah atau aturan yang berlaku di lingkungan sosialnya. Atas dasar 
pandangan ini pula, dapat ditentukan bahwa apa yang baik dan buruk mengenai 
suatu tingkah laku akan terkait pada aturan yang berlaku pada masyarakat 
setempat. Apabila pengertian moralitas tersebut lebih ditekankan pada  
kemampuan penyesuaian diri terhadap harapan dan aturan masyarakat, maka kita 
dapatkan setiap kebudayaan atau kelompok sosial tertentu memiliki harapan atau 
aturan yang beraneka ragam, sehingga kalau kita konsisten sudut pandang ini 
maka apa yang dikatakan bermoral pada suatu masyarakat tertentu dapat saja 
dikatakan tidak bermoral pada masyarakat lainnya.    
  Adanya kenyataan bahwa harapan masyarakat kadang-kadang tidak 
mencerminkan apa yang sesungguhnya moralitas tersebut, membawa kita pada 
pertanyaan mendasar yang diajukan oleh Kohlberg, apa sesungguhnya prinsip 
moral itu. Kohlberg mengemukakan bahwa konsep moralitas lebih merupakan 
konsep yang filosofis atau etis daripada sekedar konsep tingkah laku. Dengan 
analisa filosofis, Kohlberg sampai pada suatu kesimpulan bahwa struktur yang 
paling mendasar tentang moralitas adalah prinsip keadilan, dan inti dari keadilan 
adalah distribusi hak dan kewajiban yang diatur konsep equality dan reciprocity. 
Dengan demikian prinsip moral bukannya aturan untuk suatu tindakan, tetapi 
merupakan alasan untuk suatu tindakan. Jadi sesuai dengan teori perkembangan 
kognitif yang dianutnya, Kohlberg tidak memandang atas dasar tindakannya yang 
nyata tetapi berdasarkan pada prinsip moral. Bukannya apa yang baik atau apa 
yang buruk, melainkan bagaimana seseorang sampai kepada keputusan bahwa 
sesuatu itu baik. 
  Dari uraian tersebut, dapat dikatakan bahwa moral judgement menurut 
pandangan Kohlberg merupakan suatu cara berpikir seseorang dalam membuat 
keputusan yang menyangkut nilai moral. Perbedaan taraf kematangan moral 
seseorang akan terlihat didalam memberikan alasan atau pertimbangan terhadap 
keputusan moral tersebut seperti halnya contoh tadi. Alasan seorang anak dengan 
orang dewasa berbeda terhadap perbuatan mencuri tersebut. Atas dasar ini pula, 
dapat dikatakan bahwa untuk bertindak dalam cara yang secara moral dianggap 
matang, diperlukan adanya moral judgement yang tinggi. 
  Kohlberg (1995) mengidentifikasikan adanya enam tahap perkembangan 
moral, yang masuk dalam 3 tingkatan, masing-masing tingkat terdiri dari 2 
tahapan. Tingkatan-tingkatan tersebut adalah tingkat pra-konvensional,  
konvensional, dan pasca-konvensional : 
I. Tingkatan Pra-Konvensional 
  Pada tingkatan ini, anak melakukan yang baik merupakan respon terhadap 
penilaian budaya tentang hal-hal yang dianggap baik dan buruk. Penilaiannya 
didasarkan pada konsekuensi fisik yang akan diterimanya (hukuman, hadiah) atau 
dari ada tidaknya kekuasaan secara fisik dari yang memberikan peraturan atau 
penilaian baik-buruk itu. 
Tahap 1. Orientasi Hukuman dan Kepatuhan 
 Yang menentukan baik-buruknya suatu tindakan adalah akibat-akibat fisik 
dari tindakan tersebut, tidak peduli apapun arti atau nilai akibat-akibat itu secara 
kemanusiaan. Yang paling penting baginya adalah menghindari hukuman dan 
tunduk pada kekuasaan (tanpa mempersoalkannya). Jadi kepatuhannya bukan atas 
dasar hormat pada aturan tersebut. 
Tahap 2. Orientasi Relativis Instrumental 
 Tindakan yang benar ibarat alat yang dapat memuaskan kebutuhannya sendiri 
atau kadang-kadang juga kebutuhan orang lain. Dalam hubungan antar manusia, 
ini  sifatnya timbal balik namun dalam pengertian fisik dan pragmatis, bukan 
berdasarkan loyalitas (kesetiaan), rasa terimakasih atau keadilan. 
II. Tingkatan Konvensional 
 Pada tingkatan ini, moralitas dipandang sebagai keinginan untuk menjaga 
keharmonisan hubungan interpersonal dan untuk menaati peraturan-peraturan, 
hukum-hukum dan standar-standar formal yang ada dalam masyarakat. Sikap ini 
bukan sekedar mau menyesuaikan diri dengan harapan-harapan orang-orang 
tertentu, tetapi sikap ingin loyal, sikap ingin menjaga, mendukung dan 
membenarkan peraturan-peraturan yang ada serta sikap ingin mengidentifikasikan 
diri dengan kelompok yang ada didalamnya. 
Tahap 3. Orientasi masuk dalam kelompok  anak baik  dan  anak manis  
 Tingkah laku yang baik adalah tingkah laku yang menyenangkan, membantu 
dan yang mendapat persetujuan dari orang lain. Ada banyak usaha untuk 
menyesuaikan diri dengan tingkah laku mayoritas atau apa yang dianggap 
lazim/umum. Tingkah laku sering dinilai intensinya atau maksudnya. Orang 
berusaha untuk diterima lingkungannya dengan  bersikap manis/baik. Orientasi ini 
berpegang pada anggapan bahwa pengorbanan diri itu merupakan unsur yang 
menentukan baik-buruk. Tahap ini merupakan peralihan dari usaha untuk 
mendapatkan kesenangan fisik menjadi kesenangan psikologis, yaitu rasa senang 
karena diterima dan disetujui teman-teman. 
Tahap 4. Orientasi Hukum dan Ketertiban 
 Orientasi kepada otoritas, peraturan-peraturan yang sudah pasti dan berusaha 
memelihara ketertiban sosial. Tingkah laku yang benar berupa melakukan 
kewajiban, menunjukkan rasa hormat kepada otoritas dan memelihara ketertiban 
sosial yang sudah ada demi ketertiban itu sendiri. Seseorang pada tahap ini dapat 
menaruh simpati pada orang yang melanggar hukum, tetapi ia lebih 
mengutamakan tegaknya ketertiban sosial yang menuntut ketaatan yang ketat pada 
peraturan dan otoritas yang benar. Secara sederhana terjadilah pergeseran dari 
perhatian terhadap kelompok menjadi perhatian yang lebih abstrak terhadap 
hukum, sehingga mengalahkan kewajibannya untuk bersikap loyal kepada teman 
atau kelompoknya. Pada tahap ini seseorang menjadi pengabdi hukum yang setia. 
Tahap empat ini merupakan tahap yang paling tinggi dalam penalaran dalam cara 
berpikir berprinsip (principled thinking) dan merupakan tahap dari kebanyakan 
orang dewasa. 
III. Tingkatan Pasca-Konvensional Otonom Berprinsip 
 Pada tingkatan ini sudah ada usaha yang jelas untuk mengartikan nilai-nilai 
moral dan prinsip-prinsip yang sahih serta dapat dilaksanakan, terlepas dari 
otoritas kelompok maupun keterkaitan individu dengan kelompok tersebut. 
Penerimaan individu terhadap aturan yang berlaku tidak didasarkan pada 
penerimaan dan pemahaman atas prinsip-prinsip moral tetapi lebih atas apa yang 
menjadi dasar dari aturan tersebut. 
Tahap 5. Orientasi Kontrol Sosial Legalistis 
 Ciri dari tahap ini adalah penekanan utilitarisme (mementingkan kegunaan) 
dimana tindakan dinilai benar dipandang dari segi hak-hak individual yang umum  
dan dari segi patokan-patokan yang sudah dikaji dengan kritis dan disetujui oleh 
seluruh masyarakat. Adanya kesadaran bahwa nilai-nilai dan opini pribadi itu 
relatif sehingga perlu adanya suatu prosedur untuk mencapai suatu konsensus. 
Hak tidak lain adalah nilai-nilai dan opini pribadi yang telah disetujui. 
Tahap 6. Orientasi Azas Etika Universal  
 Pada tahap ini, hal yang benar diartikan dengan keputusan suara hati, sesuai 
dengan prinsip-prinsip etika yang dimiliki-yang berpedoman pada segala sesuatu 
yang logis, umum dan bersifat konsisten. Prinsip-prinsip itu bersifat abstrak dan 
etis, serta bukan merupakan peraturan-peraturan moral yang konkret. Pada intinya 
itulah prinsip-prinsip universal mengenai keadilan, peraturan hak (reciprocity) dan 
kesamaan hak asasi manusia serta penghormatan pada martabat manusia sebagai 
suatu pribadi.  
a. Perkembangan tahap selalu sama dan berurutan 
 Seseorang harus dapat melalui tahap-tahap perkembangan moral secara 
berurutan dan sistematis. Ia tidak dapat mencapai tahap tertentu jika tidak 
dapat melalui tahap yang sebelumnya. Jadi orang tidak dapat mencapai tahap 
keempat jika tidak dapat melalui tahap pertama sampai tahap ketiga secara 
berurutan. Misalnya ada seseorang yang menganggap apa yang  baik  dari 
segi enak atau tidak enak, tiba-tiba diminta menyesuaikan hatinya sehingga 
menjadi orang yang mempunyai orientasi dimana  baik  dipandang dari sudut 
sistem hak dan kewajiban yang abstrak. Perkembangan moral tumbuh dengan 
mengikuti urutan yang sudah pasti. 
 b. Subjek tidak dapat memahami moral judgement lebih dari satu tahap 
diatasnya.  
 Jika seseorang pada moral judgement tahap dua, yang menunjukkan 
kemampuan membedakan baik dan buruk atas dasar kesenangan belaka, tidak 
dapat memahami moral judgement pada tahap keempat, yang tertarik pada 
kewajiban-kewajiban yang sudah pasti, yang belum tentu mendatangkan 
ganjaran atas rasa senang. Karena penalaran tahap keempat menuntut orientasi 
yang berbeda dengan tahap dua, maka harus dilakukan serangkaian 
penyesuaian kognitif sehingga penalaran tahap keempat itu dapat dipahami. 
c. Subjek secara kognitif tertarik pada cara berpikir pada satu tahap di atas 
tahap moralnya sendiri.  
 Seseorang dari tahap satu akan tertarik pada cara berpikir pada tahap 
kedua. Seseorang dari tahap dua akan tertarik pada penalaran tahap ketiga, 
begitu seterusnya. Kohlberg menyatakan tahap-tahap yang lebih tinggi secara 
kognitif lebih memadai dibandingkan dengan penalaran pada tahap di 
bawahnya, karena dapat memecahkan masalah atau dilema dengan lebih 
memuaskan. 
d. Peralihan dari tahap ke tahap berikutnya terjadi apabila terdapat 
disequilibrium kognitif. 
 Bila pandangan kognitif seseorang tidak mampu lagi menyelesaikan suatu 
permasalahan dilema moral yang dihadapinya, teori pertimbangan 
berkeyakinan bahwa seseorang akan mencari cara yang semakin memadai 
untuk memecahkan bermacam-macam dilema. Jika dalam suatu situasi cara 
kerja kognitif seseorang tidak dapat menyelesaikan masalah, maka organisasi 
akan menyusun cara kerja. 
E. B. Hurlock (1978) menyatakan bahwa ketika lahir tidak ada seorang 
anakpun yang sudah memiliki kata hati atau skala tentang nilai-nilai. Dan anak 
tidak dapat mengembangkan moral tanpa bantuan orang lain, sehingga setiap anak 
harus diajarkan standar kelompok mengenai benar dan salah.  
Adapun pengembangan moral dikembangkan melalui : 
1. Peranan hukum, kebiasaan, aturan-aturan dalam perkembangan moral 
Hal yang paling utama untuk belajar menjadi manusia yang bermoral adalah 
tentang apa yang diharapkan oleh kelompok sosial dimana individu menjadi 
anggotanya. Harapan-harapan ini tertuang dalam bentuk hukum, kebiasaan dan 
aturan-aturan. Anak-anak yang usianya lebih muda tidak dapat dituntut untuk 
mentaati hukum, kebiasaan atau aturan seperti anak yang usianya  lebih tua. 
Anak-anak akan menerapkan aturan-aturan dalam kehidupan mereka secara 
bertahap. Mereka akan belajar dalam mematuhi hukum melalui orang tua atau 
otoritas lain. Secara bertahap juga, anak akan belajar aturan yang berbeda dimana 
mereka mengidentifikasikan diri, seperti di rumah, sekolah dan sekitarnya. 
Bentuk-bentuk ini merupakan dasar dari pengetahuan mereka mengenai adanya 
harapan yang berbeda-beda dari kelompok-kelompok sosial yang berbeda pada 
tingkah laku mereka. Anak-anak juga belajar bahwa mereka diharapkan mentaati 
aturan-aturan. Pelanggaran pada aturan tersebut dapat menyebabkan hukuman, 
penolakan dari kelompok sosialnya. Aturan merupakan petunjuk bagi tingkah laku 
anak-anak dan sumber motivasi untuk memenuhi harapan sosial. 
2. Peranan kata hati dalam perkembangan moral 
     Hal kedua dalam belajar menjadi manusia yang bermoral ialah perkembangan 
kata hati yang berperan sebagai kontrol internal terhadap tingkah laku individu. 
Anak tidak lahir dengan kata hati sehingga mereka harus belajar tidak hanya 
mengenai apa yang benar dan salah tetapi juga bagaimana menggunakan kata hati 
sebagai kontrol tingkah laku. 
3. Peranan rasa bersalah dan malu dalam perkembangan moral 
 Setelah anak-anak mengembangkan kata hati yang melekat pada dirinya dan 
manggunakannya sebagai panduan untuk tingkah laku mereka. Jika tingkah laku 
mereka tidak sesuai dengan standar yang ada dalam kata hatinya, mereka akan 
merasa bersalah dan malu. Rasa malu timbul karena adanya sanksi-sanksi 
eksternal, dan dapat disertai dengan rasa bersalah. Sedangkan rasa bersalah timbul 
timbul karena adanya sanksi eksternal dan internal. 
 Dalam moralitas yang benar, rasa bersalah harus ada. Jika seorang anak 
mempunyai rasa bersalah, maka mereka hanya memiliki motivasi yang kecil 
untuk belajar tentang apa yang diharapkan oleh kelompok sosialnya atau untuk 
mentaati harapan-harapan tersebut. 
4. Peranan interaksi sosial dalam perkembangan moral 
 Interaksi sosial memegang peranan penting dalam perkembangan moral, yang 
pertama sebagai pelengkap anak-anak dengan standar-standar yang telah baku, 
dan yang kedua sebagai sumber motivasi untuk bertingkah laku sesuai dengan 
yang diharapkan masyarakat. 
 Pada awalnya interaksi sosial dengan keluarga. Anak belajar mengenai hal 
benar dan salah melalui orang tua, saudara dan anggota keluarga lain. Melalui 
penolakan sosial atau hukuman terhadap tingkah laku yang salah. Anak mendapat 
motivasi yang besar untuk mentaati standar tingkah laku dari anggota keluarga. 
 Dengan bertambah luasnya cakrawala sosial anak, yaitu dengan adanya 
lingkungan sosial dan masyarakat, mereka mulai mengetahui bahwa ada standar 
tingkah laku yang berbeda dengan standar tingkah laku yang berlaku di rumah. 
 Ketika anak bersekolah, tingkah laku mereka dikendalikan dengan aturan-
aturan yang berlaku di rumah. Gagalnya menaati aturan-aturan itu dapat 
mendatangkan hukuman dari pihak sekolah. Lebih lanjut anak menemukan bahwa 
standar sekolah berbeda dengan standar yang ada dalam kelompok teman sebaya. 
Bagi sebagian anak mentaati aturan kelompok teman sebaya lebih penting dari 
pada mentaati aturan sekolah. 
 Melalui interaksi sosial, anak tidak hanya mempunyai kesempatan untuk 
belajar kode-kode moral, tetapi mereka juga punya kesempatan untuk  
mengevaluasi tingkah laku mereka. Jika evaluasi tingkah laku tersebut 
mendatangkan kesenangan, maka hal itu akan memperkuat motivasi mereka untuk 
mentaati standar moral yang membawa kesenangan tersebut, dan sebaliknya. 
 Banyak orang dewasa yang menganggap bahwa pada saat individu mencapai 
usia remaja, ia akan belajar sendiri mengenai apa yang benar dan salah sehingga 
tidak perlu diajarkan lebih jauh. Hal itu tidak benar, anak laki-laki dan anak 
perempuan harus tahu mengenai batasan-batasan yang ada dalam situasi baru 
tersebut, tidak hanya untuk menekan tingkah laku yang tidak diinginkan. Apabila 
remaja belajar bahwa merokok itu tidak diperbolehkan atau ia tidak diijinkan 
berada di luar rumah setelah jam 23.00, maka ia tahu apa yang diharapkan 
darinya. Walaupun ia tidak setuju dengan aturan dan hukuman itu dan mungkin 
untuk mencoba melanggarnya, namun ia juga tahu bahwa ia harus menghadapi 
resiko apabila melanggarnya.Pada umumnya ketika remaja mencapai kematangan 
legal, ia akan memegang tanggung jawab atas tindakannya. 
5. Reward untuk tingkah laku yang diterima masyarakat 
 Reward menyajikan dua tujuan : 
a. Memberikan informasi pada remaja bahwa tingkah lakunya mendapat 
penerimaan  sosial atau tingkah lakunya baik. 
b. Mendukung ego dan menstimulasi remaja untuk terus melakukan tindakan 
tersebut. 
Sejak remaja menunjukkan sikap angkuh dan seolah berpuas diri sebagai 
perlindungan dari rasa tidak amannya, maka banyak orang dewasa beranggapan 
bahwa reward akan membuuat remaja menjadi semakin congkak. Adapula yang 
menganggap hukuman merupakan motivasi yang lebih kuat untuk membentuk 
tingkah laku baik. 
Menurut bukti-bukti reward tidak memiliki efek buruk, sebaliknya memberi 
motivasi yang kuat untuk memenuhi harapan sosial. Oleh karena itu, bentuk-
bentuk reward harus dikembangkan secara tepat.  
Reward berupa pakaian, alat olah raga atau uang akan diterima remaja dengan 
gembira. Reward yang terbesar bagi kebanyakan remaja adalah pujian. Seringkali 
komentar guru hanya berupa celaan. Sebenarnya pujian bukan hanya mendukung 
ego, tetapi juga memiliki nilai pendidikan yang besar. Hal ini menyatakan pada 
remaja bahwa aksinya diterima dengan sangat berharga. Untuk menjadi alat yang 
efektif pujian harus digunakan dengan bijaksana, jangan hanya ketika guru atau 
orang tua dalam keadaan suasana hati yang baik. Kekuatan pujian harus diregulasi 
berdasarkan aksi yang dapat diterima. Penggunaan pujian yang sembarangan dan 
berlebihan akan mengurangi nilai atau arti pendidikannya. 
6. Hukuman untuk kesalahan yang disengaja 
Hukuman juga menyajikan dua fungsi penting, yaitu : 
a. Untuk mencegah penanggulangan tindakan-tindakan yang tidak diinginkan 
secara sosial. 
b. Memperlihatkan pada remaja apa yang dipandang salah oleh kelompok 
sosial. 
Bila hukuman dimaksudkan untuk mendorong remaja agar menghindari 
tingkah laku yang tidak diterima secara sosial, maka remaja  harus memandang 
hukuman sebagai sesuatu yang fair yang patut diterimanya. Kemarahan akan 
mengurangi hasratnya untuk menghindari tindakan-tindakan yang dilarang. 
Hukuman hanya diberikan bila remaja tahu apa yang diharapkan darinya, tetapi 
secara sengaja melanggar aturan tersebut. Tingkat kekerasan hukuman harus 
sesuai dengan tingkat kesalahannya. Seringkali hukuman didasarkan pada 
kemarahan orang dewasa. Kerasnya hukuman seringkali merefleksikan 
kemarahan orang dewasa bukan keseriusan dari kesalahan yang dilakukan oleh 
remaja. Lebih jauh lagi orang dewasa seringkali menilai kesalahan remaja dari 
sudut pandang orang dewasa, tidak melalui nilai-nilai kelompok usia remaja. 
Akibatnya remaja tidak belajar tentang harapan sosial dan upaya untuk 
membentuk self-control menemui kegagalan.  
Hukuman yang baik, harus : 
a. Dikaitkan dengan bentuk kesalahannya 
b. Tertentu dan konsisten 
c. Nampak adil dan cocok untuk remaja 
d. Tidak bersifat menyerang pribadi 
e. Mambangun inner control  
f. Dijatuhkan setelah motif remaja diketahui 
g. Menghindari timbulnya rasa takut yang tidak semestinya. 
Hukuman yang sering digunakan bagi remaja adalah dihardik, tidak boleh 
meninggalkan rumah, diambil hak-hak istimewanya. Hukuman tersebut digunakan 
secara bervariasi untuk tiap keluarga. Frekuensi hukuman berkurang ketika remaja 
mendekati kematangan legal. 
Remaja memandang hukuman dengan lebih kritis. Ketika remaja merasa 
bahwa hukuman cukup adil dan patut diterimanya, maka ia akan menerimanya 
dengan sikap sportif. Dia tidak mendendam atau menginterpretasikan bahwa 
hukuman merupakan tanda bahwa orang tua tidak lagi mencintainya. Remaja juga 
akan kritis terhadap bentuk hukuman. Hukuman badan sering dianggap 
kekejaman. Apabila mereka dipermalukan di depan kelompok, di rumah atau di 
sekolah atau merasa diperlakukan secara tidak adil, mereka akan marah dan 
melakukan permusuhan tersembunyi dengan orang tua dan guru. 
7. Konsistensi dalam harapan sosial 
Konsistensi memberitahukan pada remaja bahwa ada batasan, larangan dan 
kebebasan baginya. Konsistensi juga memberikan rasa aman dan menghilangkan 
kebingungan. Hal ini mengajarkan bahwa ada keteraturan moral di dunia ini dan 
bahwa reward dan hukuman dapat diduga, tidak sembarangan. 
Ketidak-konsistenan akan memperlambat proses belajar dan menimbulkan 
perselisihan antara orang tua dan remaja. Remaja akan menganggap tidak adil bila 
dihukum untuk suatu tindakan yang sebelumnya tidak dihukum. Pada saat yang 
sama, remaja akan kehilangan sikap hormat pada orang tua dan terhadap aturan-
aturan mereka. Ketidak-konsistenan orang tua dan guru karena kurang 
pengalaman dalam peran-peran mereka, seringkali membuat mereka tidak yakin 
mengenai apa yang harus dilakukan atau apa yang diharapkan oleh remaja. Orang 
tua berpindah-pindah dari rasa sayang ke benci, tergantung dari bagaimana respon 
remaja terhadap mereka. Ketidak-tetapan berasal dari konflik dalam sikap orang 
tua (ayah dan ibu). Orang tua akan lunak akan berkurang lunaknya jika orang tua 
yang lebih keras hadir, sedangkan orang tua yang keras akan terombang-ambing 
jika orang tua yang lunak hadir. 
 Kohlberg mengemukakan empat faktor prinsipil yang mempengaruhi 
tahapan dan kemajuan individu dalam hierarki ke enam tahapan pertimbangan  
moral. Keempat faktor tersebut digolongkan dalam dua kelompok besar, yaitu 
faktor pertama yang merupakan komponen warisan atau genetik adalah tahapan 
penalaran logika, yang disebut Piaget dalam Kohlberg sebagai sistem 
pertumbuhan kognitif. Kedua, adalah faktor genetik dan lingkungan yaitu 
keinginan atau motivasi anak, kadang-kadang menunjukkan pada kebutuhannya. 
Kedua faktor lainnya sepenuhnya dari lingkungan, yaitu kesempatan anak untuk 
belajar peran sosial dan bentuk dari keadilan dalam institusi sosial sekitar anak. 
a. Perkembangan Tahapan Kognitif dan Logika 
Perkembangan kognitif merupakan komponen awal yang diperlukan 
untuk perkembangan moral judgement, karena moralitas itu menyangkut 
struktur kognisi seseorang atau penalaran seseorang dalam 
mempertimbangkan tindakan-tindakannya. Struktur berpikir anak pada 
tahap awal akan berbeda secara kualitatif dan akan mengalami 
transformasi cara berpikir yang baru dan unik saat memasuki tahapan 
selanjutnya. Adapun komponen pemikiran logika adalah faktor 
kedewasaan/kematangan dan pertumbuhan alamiah, dan mungkin yang 
paling kuat pengaruhnya dari ke empat faktor, yang menentukan tahapan 
moral judgement anak. Namun dalam kenyataannya terdapat jarak antara 
keduanya, dimana moral judgement ketinggalan di belakang keterampilan 
kognitif. Menurut Kohlberg, penyebab keterlambatan ini adalah kondisi 
dari ketiga faktor lainnya. 
b. Faktor Kemauan dan Motivasi 
Penyebab lain dari jarak antara tahapan kognitif dengan tahapan moral 
judgement mungkin disebabkan dari perasaan atau kekuatan kemauan dari 
anak. Bagaimanapun menurut Kohlberg, faktor ini hanya mengambil 
sedikit bagian dalam menentukan tahap moral. Ketiga faktor lainnya 
memiliki pengaruh yang jauh lebih besar. 
c. Proses alih peran 
Dalam interaksinya dengan lingkungan, anak akan mendapatkan 
kesempatan-kesempatan mengambil sejumlah peran, dan untuk berjumpa 
dengan sudut pandang orang lain dari dirinya.  Anak akan semakin mampu 
untuk mengambil sudut pandang orang lain dan untuk  menempatkan 
dirinya ke dalam posisi orang lain , merupakan sumber kesadaran akan 
persamaan derajat dan timbal balik yang berdasarkan keadilan. Menurut 
E.M. Foster dalam Kohlberg, ia berpikir bahwa kebanyakan persoalan di 
dunia ini disebabkan oleh  ketidakmampuan untuk membayangkan aspek 
batiniah dari kehidupan orang lain . Alih peran melibatkan pemikiran 
tentang sikap menyadari akan pemikiran dan perasaan orang lain, dan 
berada di posisi orang lain. Istilah alih peran yang digunakan pertama kali 
oleh Mead (1934) dalam Kohlberg (1995) yang lebih cocok dari pada 
empati (atau simpati) sebab: 
menghubungkannya dengan semua peran dalam masyarakat 
interaksi sosial dan situasi komunikasi, bukan semata-mata dalam 
hal yang membangkitkan emosi simpati maupun empati. 
d. Struktur Keadilan 
Faktor keempat turut berperan dalam perkembangan moral judgement 
adalah struktur keadilan dari kelompok-kelompok atau interaksi sosial 
dimana anak berinteraksi. Dalam hal ini yang termasuk adalah keluarga, 
tetangga atau kelompok bermain, sekolah, gereja, komunitas, bangsa dan 
media yang menyediakan berbagai kesempatan untuk alih peran, televisi, 
radio, buku-buku, majalah, dan sejenisnya 
Lingkungan yang dapat merangsang/memotivasi peningkatan moral, 
menurut Kohlberg (1995) adalah lingkungan dimana individu diberi 
kebebasan untuk turut mengambil keputusan, diberi tanggung jawab dan 
diberi ganjaran sesuai dengan tindakannya, jumlah dan keanekaragaman 
pengalaman juga merangsang/memotivasi sosial anak akan semakin 
diperkaya. Perkembangan moral merupakan suatu hasil kemampuan yang 
semakin berkembang untuk memahami kenyataan sosial atau untuk 
menyusun dan mengintegrasikan pengalaman sosial. 
Jadi, menurut Kohlberg bahwa anak yang terlibat dalam kelompok 
sosial yang menjalankan tahapan pertukaran hak dan timbal balik, akan 
memiliki tahapan moral judgement yang lebih tinggi dibandingkan anak 
yang terlibat dalam kelompok yang memiliki jenis struktur keadilan yang 
rendah. 
Hal yang penting untuk diperhatikan bahwa dalam upaya untuk 
meningkatkan tahapan anak, adalah lebih baik apabila lingkungan yang 
dihadapi oleh anak terdiri dari bermacam-macam tahapan perkembangan 
moral. Dengan keadaan demikian, maka kesempatan untuk terjadinya 
pertukaran pandangan antar anak yang berbeda dari tahap 
perkembangannya (konflik kognitif) akan semakin besar. 
Dalam hal perkembangan dapat berhenti pada tahap manapun. Hal ini 
terutama adanya stimulasi sosial kognitif dari lingkungannya, sehingga 
individu tidak mendapat kesempatan untuk pertukaran pandangan (alih 
peran) atau merasakan kebimbangan atas prinsip yang dianutnya (konflik 
kognitif). Selain kesempatan alih peran yang disediakan lingkungan, 
perkembangan moral tidak dapat lepas dari keaktifan individu untuk 
mereorganisasi kognitif dan mengevaluasi permasalahan yang ada. Jadi 
selain  ada perangsangan juga harus ada reorganisasi untuk memecahkan 
masalah keadaan ketidakseimbangan tersebut. 
 Selama ini banyak orang beranggapan bahwa orang-orang yang 
mempunyai standar moral yang tinggi akan mempunyai tahap moral judgement 
yang tinggi dan akan menunjukkan tingkah laku yang bermoral. Namun yang 
seperti kita ketahui, tindakan manusia adalah hasil dari proses psikologik yang 
kompleks, yang merupakan fungsi faktor-faktor yang ada dalam diri individu 
(persepsi, need attitude-nya terhadap sesuatu) serta faktor luar diri yaitu situasi 
yang dihadapi. Dalam pengambilan keputusan, penalaran moral hanyalah salah 
satu kemampuan saja. 
 Dari beberapa hasil penelitian mengenai tingkah laku, Kohlberg (1995), 
menyimpulkan bahwa sebenarnya tidak ada tingkah laku yang dinamakan tingkah 
laku bermoral, yang ada hanyalah tingkah laku yang sesuai dengan prinsip-prinsip  
moral atau tingkah laku yang matang secara moral. Meskipun demikian tetap 
dapat diamati adanya konsistensi yang tinggi antara kematangan moral dengan 
kematangan tingkah laku secara moral. Jadi dapat diprediksi adanya hakekat dari 
alasan yang mendasari pengambilan keputusan 
 Hal lain yang diperoleh dari penelitian Kohlberg (1995) adalah, nampak  
bahwa tingkah laku subyek yang moral judgement-nya masih berada pada tingkat 
pra-konvensional dan konvensional lebih dipengaruhi situasi dan kondisi dari 
pada individu yang berada pada tingkatan pasca konvensional. 
 Menurut Kohlberg (1995), perkembangan moral menyangkut perubahan 
struktur kognitif. Struktur kognitif tersebut menentukan seluruh perspektif 
seseorang. Perkembangan moral adalah transformasi cara penalaran, yaitu 
perluasan perspektif untuk dapat merangkum berbagai kriteria penilaian yang 
sebelumnya tidak pernah dipikirkan. Karena itu perubahan dalam perkembangan 
moral struktur berpikir sangat penting, sebab untuk mendapatkan alternatif-
alternatif dalam moral judgement diperlukan kemampuan taraf berpikir yang 
abstrak. 
 Kohlberg mengatakan bahwa pencapaian tahap perkembangan kognitif 
merupakan prasyarat yang diperlukan dalam perkembangan moral judgement. 
Meskipun demikian adanya kapasitas kognisi saja belum mencukupi terjadinya 
peningkatan tahap moral judgement. Karena kemampuan ini saja tidak secara 
langsung diikuti oleh moral judgement yang matang. Dari hasil penelitian Colby 
dan Kohlberg menunjukkan bahwa banyak individu yang memiliki tahap moral 
judgement yang lebih tinggi dari pada tahap perkembangan  kognisinya. Dengan 
demikian dapat dikatakan bahwa perkembangan kognisi perlu untuk 
perkembangan moral judgement, akan tetapi belum mencukupi untuk terjadinya 
peningkatan tahap moral judgement yang lebih matang.  
 Kohlberg mengatakan bahwa ada beberapa faktor lain yang lebih penting 
untuk merangsang peningkatan tahap perkembangan moral judgement yang lebih 
matang, yaitu : 
1) Kesempatan-kesempatan alih peran 
 Adalah pengalaman dengan stimulasi sosial yang sifatnya umum yang 
disebut role taking opportunities. Menurut Kohlberg alih peran ini merupakan 
konsep sentral dalam penyusunan teorinya mengenai tahap perkembangan moral 
judgement karena alih peran merupakan prinsip dalam penyelesaian konflik 
moral. Hal yang membedakan antara pengalaman sosial dengan pengalaman 
interaksi fisik adalah kenyataan bahwa pengalaman sosial melibatkan alih peran, 
yaitu mengambil sikap dari sudut pandang orang lain, menjadi sadar terhadap 
pikiran dan perasaan orang lain serta menempatkan diri pada posisi orang lain. 
Kohlberg menyatakan bahwa individu bersosialisasi dengan belajar mengambil 
peran orang lain di sekitarnya. Dengan berinteraksi individu belajar 
membayangkan dirinya pada posisi orang lain dan melihat dari sudut pandang 
orang lain. 
 Meskipun pencapaian moral judgement tahap tertentu memerlukan 
pencapaian tahap alih peran, yaitu menempatkan diri pada sejumlah orang yang 
termasuk dalam konflik moral yang sesuai dengan tahap moral judgement-nya, 
namun pencapaian tahap alih peran tertentu belum mencukupi untuk terjadinya 
peningkatan tahap perkembangan moralnya. Sebagai contoh, untuk mencapai 
moral judgement tahap dua diperlukan alih peran tahap kesatu, tahap kesadaran 
bahwa setiap orang dalam situasi perlu mempertimbangkan sudut pandang/intensi 
orang lain yang terlibat dalam situasi tersebut. Seorang anak mungkin dapat 
mencapai tahap alih peran tersebut akan tetapi moral judgement-nya masih tetap 
tahap satu, dimana ia menganggap bahwa arti kebenaran/keadilan adalah 
kepatuhan terhadap aturan-aturan yang ada serta secara otomatis harus ditaati. 
Bila anak dapat melihat pertukaran antara minat individu maka ia telah mencapai 
tahap alih peran yang diperlukan. Dengan demikian jelas bahwa tahap alih peran 
merupakan jembatan atau penghubung antara tahap perkembangan kognisi dengan 
tahap perkembangan moral judgement. 
 Peningkatan tahap moral judgement tergantung pada kesempatan alih 
peran yang dialami seseorang. Kesempatan alih peran ini dapat diperoleh melalui 
pertisipasi individu dengan lingkungan sosialnya dimana didalamnya melibatkan  
interaksi moral, dialog moral dan pembuatan keputusan moral. 
2) Iklim Moral Lingkungan 
Peningkatan tahap moral judgement juga dipengaruhi oleh iklim moral  
dalam suatu lingkungan sosial tertentu. Telah diungkapkan bahwa inti penalaran 
moral adalah rasa keadilan dan alih peran merupakan prinsip dalam 
menyelesaikan konflik moral, maka inti iklim moral dari suatu lingkungan sosial 
adalah struktur keadilan, cara bagaimana pranata sosial atau lingkungan tersebut 
mendistribusikan hak dan kewajiban yang mendasar dan cara pembagian 
keuntungan dari kerja sama sosial. Menurut Kohlberg, iklim moral lingkungan 
lebih dari sekedar penjumlahan tahap penalaran moral dari masing-masing 
anggotanya. Berdasarkan data empiris Kohlberg (1976), menunjukkan bahwa 
iklim moral dari suatu lingkungan sosial yang mempunyai potensi untuk 
dipersepsikan lebih tinggi dari tahap moral judgement anggotanya lingkungan 
semacam inilah yang merangsang  peningkatan moral judgement 
Rangsangan lingkungan untuk peningkatan tahap moral judgement tidak 
hanya terbatas pada rangsangan penalaran masalah moral, melainkan juga harus 
meliputi perasaan tindakan bermoral dan perasaan pengaturan yang bermoral. 
Kelompok sosial yang dimaksud yaitu keluarga, kelompok bermain, sekolah, 
gereja, lembaga perkumpulan dan media massa yang melengkapi kesempatan 
untuk pengambilan peran, seperti  televisi, radio, buku, dan lain tetapi hanya pada 
tahap lima dan enam didasarkan pada apa yang dipandang Kohlberg sebagai 
prinsip keadilan yang sebenarnya, yaitu equality dan reciprocity. Prinsip equality 
berarti bahwa kita memperlakukan tuntutan individu dengan adil tanpa 
memandang individunya. Prinsip reciprocity berarti persamaan yang timbal balik, 
artinya hukuman untuk sesuatu yang buruk, hadiah untuk sesuatu yang baik, 
artinya hukuman untuk sesuatu yang baik dan timbal balik secara kontrak atau 
sesuatu sesuai dengan  perjanjian. Dalam suatu masyarakat, seorang anak terlibat 
interaksi yang intim dengan kelompok atau lembaga yang struktur keadilannya 
bermacam-macam. Struktur keadilan sekolah umum dimana pelajar dipakai untuk 
mengikuti wajib belajar berbeda dengan struktur keadilan di Perguruan Tinggi, 
dimana mahasiswa di Perguruan Tinggi belajar dengan sukarela. Struktur keadilan 
dalam keluarga dimana ayah yang otoriter berbeda dengan struktur keadilan 
dalam keluarga dimana anak diberi tanggung jawab dan diberi ganjaran sesuai 
dengan tindakannya. Kohlberg (1995) berkesimpulan bahwa anak yang berperan 
serta dalam kelompok sosial yang bergerak dengan tingkat equality dan 
reciprocity yang tinggi akan menuju kearah peningkatan moral judgement yang 
lebih tinggi dari pada anak yang partisipasi utamanya adalah pada kelompok yang 
struktur keadilannya rendah. 
Terdapat kesenjangan pengetahuan moral dan tingkah laku moral, yaitu : 
1) Tekanan dari kelompok sebaya 
 Ketika remaja ingin sekali popular, ia ingin termotivasi untuk melakukan 
apa yang kelompoknya pikir benar, walaupun hal itu bertentangan dengan nilai-
nilai yang dimilikinya. 
2) Kekacauan 
 Banyak remaja yang menjadi bingung ketika nilai-nilai moral yang 
dipelajari di rumah berbeda dengan nilai moral kelompok usia sebaya atau nilai 
moral orang-orang sukses di dunia. 
3) Kontrol yang tidak matang dari dorongan yang kuat 
 Ketika remaja memiliki dorongan yang kuat untuk bertingkah laku sesuai 
dengan keinginannya, namun tidak diterima secara sosial atau tindakan-tindakan 
untuk menarik perhatian, banyak remaja yang tidak tahu cara apa saja yang benar, 
sehingga mereka menggunakan cara yang menurut mereka dapat membawa hasil 
yang diinginkan. 
4) Keputusan didasarkan pada faktor kegunaan dan emosional 
 Ketika remaja menganggap sebuah goal merupakan sesuatu yang penting, 
maka remaja sering mengorbankan beberapa nilai moral mereka untuk mencapai 
goal tersebut. 
5) Perjuangan kemandirian 
 Remaja yang ingin diperlakukan sebagai orang dewasa akan mematahkan 
aturan dan hukum dalam bentuk pemberontakan terhadap figur otoritas. 
 Menurut E.B. Hurlock (1978) pelanggaran kanak-kanak yang umum 
seperti berbohong, curang, mencuri, merusak dan membolos merupakan tanda 
bahaya dari penyesuaian pribadi dan sosial yang buruk. 
Hasil-hasil penelitian sehubungan dengan pola perkembangan moral pada 
masa kanak-kanak dapat diramalkan. Salah satu tugas perkembangan penting 
yang harus dikuasai remaja, mempelajari apa yang diharapkan kelompok dari 
padanya dan kemudian mau membentuk perilakunya agar sesuai dengan harapan 
sosial tanpa terus dibimbing, diawasi, didorong dan diancam hukuman seperti 
yang dialami pada masa kanak-kanak. 
Remaja diharapkan mengganti konsep moral yang berlaku khusus di masa 
kanak-kanak dengan prinsip moral yang berlaku umum dan merumuskannya ke 
dalam kode moral yang akan berfungsi sebagai pedoman tingkah lakunya sendiri 
yang sebelumnya menjadi tanggung jawab orang tua dan guru. 
Seorang remaja mampu mempertimbangkan semua kemungkinan untuk 
menyelesaikan suatu masalah dan mempertanggungjawabkan berdasarkan suatu 
hipotesis dan proposisi. Jadi ia dapat memandang masalahnya dari beberapa sudut 
pandang dan menyelesaikannya dengan mengambil banyak faktor sebagai dasar 
pertimbangan.  
Dari hasil penelitian Freunlich dan Kohlberg, 83% dari anak remaja yang 
delinquent ditemukan pada tingkat pra-konvensional, yaitu tahap 1 dan 2. 
Kohlberg (1995) menunjukkan meskipun banyak sekali faktor yang dapat 
menimbulkan kenakalan remaja (delinquensi), tetapi rupanya tingkatan-tingkatan 
perkembangan moral di atas tahap 1 dan 2  fungsi sebagai penghambat tingkah 
laku delinquent. Dan kebanyakan pada remaja awal ditemukan pada tahap ke 3. 
 Dari studi-studi Kohlberg (1995) di penjara, banyak narapidana yang  
mempunyai penalaran tahap 2. Salah satu sifat dari moral judgement adalah 
perkembangan moral dapat terhenti pada tahap manapun. Jadi pada penelitian 
Kohlberg (1995), di penjara banyak narapidana yang terhenti tahap moral  
judgement-nya di tahap dua. 
 Dari hasil penelitian D. R. Boyd dan R. Dobert (dalam Kohlberg) terhadap 
separuh remaja putra-putri berusia 12-22 tahun dimana dari hasilnya tidak dapat 
dipandang cukup memadai untuk menguji adanya pengaruh perbedaan jenis 
kelamin dalam pengambilan keputusan. 
Pengertian motif prososial sama halnya dengan pengertian motif pada 
bentuk-bentuk motif yang lain. Motif adalah sesuatu yang ada dalam diri manusia 
yang menggerakkan dan mengarahkan tingkah laku manusia pada suatu tujuan 
yang hendak dicapai (Atkinson, 1964). Pemahaman motif prososial menyangkut 
pemahaman motif dan perilaku prosososial. Motif prososial adalah sesuatu yang 
ada dalam diri manusia yang menggerakkan dan mengarahkan tingkah laku demi 
kepentingan orang lain. Tujuan akhir yang ingin dicapai adalah membantu orang 
lain, bukan untuk tujuan yang lain seperti pemenuhan kebutuhan diri atau tujuan 
untuk  perolehan imbalan dalam bentuk apa pun. 
Hoffman, 1984 lebih menunjukkan minat untuk mendalami motif 
prososial dibandingkan perilaku prososial. Model yang dikembangkannya 
mengungkapkan adanya interaksi antara proses-proses kognisi dan afeksi sebagai 
suatu sistem yang berubah seiring dengan usia. Motif prososial dapat dipahami 
dengan mengintegrasikan aspek kognisi dan afeksi individu. 
Kedua aspek dalam model Hoffman, yaitu aspek kognisi dan afeksi dapat 
dipahami lebih dalam melalui elemen-elemen yang lebih spesifik (Kornadt, 1985. 
dalam Sri Untari Pidada, 1988) Kedua aspek tersebut dapat dijabarkan sebagai 
berikut : 
1. Aspek Kognisi 
Aspek kognisi dari motif prososial ini terdiri dari 3 elemen, yaitu : 
Perilaku individu dipengaruhi oleh bagaimana ia 
mempersepsikan lingkungan. Persepsi pada hakekatnya adalah 
proses kognitif yang dialami oleh setiap orang saat memahami 
informasi tentang suatu objek (fisik maupun sosial) melalui 
sensasi, dan adanya pemaknaan unik pada situasi. Persepsi 
terhadap situasi dalam konteks motif prososial diartikan sebagai 
usaha memaknakan situasi lingkungan sebagai situasi yang 
menggugah seseorang untuk mengulurkan bantuan.  
Kemampuan untuk memaknakan bahwa ada situasi dimana 
orang lain membutuhkan bantuan merupakan kondisi awal 
munculnya tingkah laku prososial. Persepsi akan menggerakkan 
individu untuk membantu secara sukarela. Hal ini menggambarkan 
adanya proses atribusi yang menentukan apakah seseorang 
memaknakan  situasi sebagai situasi yang memerlukan bantuan 
atau sebaliknya. 
Nilai prososial merupakan nilai pribadi tentang perilaku 
menolong orang lain dimiliki atau dianut oleh individu. Nilai 
prososial merupakan hasil internalisasi nilai dan norma lingkungan 
akan tingkah laku sosial yang positif yang dijadikan pedoman 
dalam bertingkah laku. Nilai mempunyai fungsi seleksi, membuat 
nilai akan apa yang pantas atau tidak pantas untuk dilakukan 
(Kluckhohn, 1951, dalam Sri Untari Pidada, 1988) 
Nilai prososial dan Persepsi terhadap situasi mempunyai 
hubungan timbal balik. Pemaknaan terhadap situasi yang layak 
ditolong atau tidak akan mengaktifkan nilai prososial untuk 
menakar keberartian situasi. Nilai prososial yang diaktifkan akan 
mengarahkan persepsi untuk lebih selektif. 
Nilai prososial merupakan nilai yang memiliki sifat 
perskriptif, nilai yang tidak  melarang  melainkan menganjurkan 
sesuatu atau mewajibkan sesuatu (Staub, 1971, dalam Sri Untari 
Pidada, 1988) 
Bar-Tal (1976) menyatakan bahwa tanpa kemampuan 
untuk menempatkan diri pada sudut pandang orang lain, tanpa 
kemampuan untuk mengenal kebutuhan orang lain dan tanpa 
kemampuan untuk merasa memperhatikan kesejahteraan orang 
lain, individu tidak akan bisa melakukan tindakan altrusitik. 
Ungkapan tersebut menggambarkan bahwa untuk menentukan 
tindakan menolong orang lain setelah memberikan penilaian bahwa 
ada situasi yang membutuhkan bantuan, individu memerlukan 
pemahaman kognitif tentang kondisi orang yang perlu dibantu. 
Untuk itu individu memerlukan kemampuan untuk menempatkan 
diri secara kognitif pada posisi orang yang mengalami kesulitan. 
Kemampuan inilah yang disebut dengan Perspektif Sosial. 
Kemampuan alih peran, kemampuan untuk memahami 
situasi dari sudut pandang orang lain, memahami seperti apa yang 
dipahami oleh orang lain. Kemampuan ini sebenarnya identik 
dengan empati, hanya lebih ditekankan pada aspek kognisinya. 
Hoffman menyatakan bahwa perspektif sosial sejalan dengan 
empati, sejalan antara aspek kognisi dan afeksi. Pemahaman situasi 
tanpa disertai dengan hidup perasaan tidak akan memadai untuk 
menggerakkan energi untuk melakukan tindakan prososial untuk 
kepentingan orang lain. 
2. Aspek Afeksi 
Aspek afeksi ini terbagi menjadi 2 kelompok, yaitu : 
Dalam kajian tentang motif prososial, Hoffman (1984)  
menyatakan bahwa empati adalah dasar dari motif untuk menolong 
orang lain (dalam Eisenberg, 1982, 281; dalam Hoffman, 1984). 
Empati didefinisikan sebagai berikut, empati adalah suatu respon 
afektif yang seolah-olah dialami sendiri yang lebih sesuai untuk 
situasi yang dihadapi oleh orang lain daripada situasi yang dialami 
sendiri.  
Dengan empati seseorang akan seolah-olah mengalami apa 
yang dialami orang lain, seseorang akan berusaha untuk keluar dari 
situasi yang tidak nyaman. Situasi afek seperti ini akan mendorong 
orang untuk berusaha melakukan sesuatu agar perasaan yang tidak 
nyaman menjadi hilang. Kondisi perasaan ini yang mendorong 
seseorang untuk melakukan tindakan menolong (prososial). 
Afek positif menggambarkan bentuk-bentuk perasaan yang 
muncul jika berhadapan dengan situasi orang lain yang mengalami 
kesulitan, misalnya, terharu, sedih, iba, kasih,  trenyuh . 
Munculnya perasaan ini akan menggerakkan seseorang untuk 
membantu orang lain. Hidup perasaan seseorang akan tergerak jika 
ia dapat menempatkan diri dalam kondisi kesulitan orang lain 
secara kognitif maupun afektif. Munculnya perasaan-perasaan yang 
bermuatan positif menjadi determinan munculnya perilaku sosial 
yang positif pula.  
Afek positif berhubungan erat dengan nilai prososial. 
Keberartian untuk melakukan tindakan positif bagi orang lain akan 
membuat seseorang menjadi lebih peka pada stimulus sosial yang 
membutuhkan bantuan dan lebih mudah menyentuh perasaannya. 
Hoffman, 1984 mengatakan bahwa memahami motif prososial berarti 
melihat interaksi antara aspek kognisi dan afeksi yang senantiasa berubah dengan 
pertambahan usia. Perkembangan motif prososial sejalan dengan perkembangan 
kognisi dan afeksi individu. Perkembangan motif prososial erat kaitannya dengan 
perkembangan kognitif, perkembangan perspektif sosial dan perkembangan moral 
(Bar-Tal-Raviv, 1976). Hal ini menunjukkan adanya proses perkembangan dalam 
diri menyangkut perkembangan aspek kognitif dan afektif. Selain itu motif 
prososial berkembang pula karena pengaruh lingkungan, melalui proses sosialisasi. 
Dalam penelitian para ahli tentang  perbedaan jenis kelamin dengan 
motif prososial diperoleh gambaran yang tidak selalu sama yang 
menggambarkan bahwa salah satu jenis kelamin memiliki 
kecenderungan lebih besar untuk melakukan tingkah laku prososial. 
(Eisenberg, 1982). Sebagian penelitian menunjukkan hasil yang 
signifikan pada studi tentang perbedaan laki-laki dan perempuan dalam 
motif prososial, sementara penelitian lain memperoleh hasil sebaliknya.  
Pada sejumlah penelitian (Eisenberg   Hand, 1979, Eisenberg  
Geisheker, 1979) menunjukkan tidak adanya perbedaan signifikan antara 
laki-laki dan perempuan dalam hal kedermawanan. Penelitian lain 
menunjukkan sebaliknya, terdapat beda yang signifikan antara laki-laki 
dan perempuan dalam hal kedermawanan (Underwood   Rosenhan, 
1973; Harris   Siebel, 1975 dalam Eisenberg). Penelitian lain 
menunjukkan tindakan mengibur dan menolong secara signifikan tampak 
di perempuan (Friedrich   Stein, 1975, Whiting   Whiting, 1975 dalam 
Eisenberg), sementara itu penelitian lain tidak menemukan beda yang 
signifikan untuk tindakan yang sama pada laki-laki dan perempuan 
(Eisenberg   Hand, 1979). Penelitian lain menunjukkan adanya 
perbedaan motif prososial laki-laki dan perempuan yang signifikan 
dimana motif prososial perempuan lebih kuat dibandingkan motif 
prososial laki-laki. Namun jika ditinjau lebih jauh pada elemen-elemen 
motif prososial diperoleh bahwa elemen nilai prososial pada laki-laki 
lebih kuat dibandingkan kelompok perempuan (Eisenberg, 1979) 
Gambaran hasil yang berbeda untuk beberapa aspek yang sama 
dapat dijelaskan bahwa ada perbedaan jenis kelamin dalam hal tindakan 
prososial, namun tidak dapat dikatakan perbedaan yang pasti dalam 
setiap situasi. Penelitian yang menunjukkan motif prososial perempuan 
lebih kuat daripada motif prososial laki-laki dapat dijelaskan dengan 
kondisi bahwa remaja perempuan lebih peka pada kebutuhan orang lain, 
lebih kuat menyimpan nilai-nilai kebaikan yang ditanamkan orang tua, 
sementara laki-laki lebih kuat dalam hal kesetiakawanan.  
Raven-Rubin, 1983 dalam Eisenberg, 1979 pada penelitiannya 
juga menunjukkan hasil yang menarik. Motif prososial pada perempuan 
lebih tinggi, namun dalam tindakan prososial, perempuan lebih rendah 
dibandingkan laki-laki. Hal ini dijelaskan mereka dengan adanya 
kecenderungan wanita lebih terikat dengan nilai-nilai kemanusiaan dan 
berada pada pihak penerima bantuan. Sementara itu laki-laki berada 
pada posisi pemberi bantuan sehingga perilaku prososial lebih tinggi. 
Dari penjelasan perbedaan laki-laki dan perempuan dalam hal 
kecenderungan tindakan prososial dapat disimpulkan bahwa tidak ada 
kesimpulan yang berlaku umum tentang signifikansi perbedaan jenis 
kelamin terhadap motif prososial. 
Dari penelitian-penelitian para ahli diperoleh bahwa ada hubungan 
antara usia dengan beberapa indikator tingkah laku prososial, namun 
tidak dapat disimpulkan untuk tingkah laku prososial secara keseluruhan. 
Ada konsistensi hubungan antara usia dengan indikator kecenderungan 
berbagi. Anak-anak pada usia yang lebih besar lebih sering berbagi dan 
murah hati dibandingkan anak-anak yang lebih kecil (Staub, 1970, 
1971). Penelitian ini juga menunjukkan suatu kesimpulan adanya 
konsistensi tingkah laku prososial. 
Faktor usia tampaknya lebih banyak berkaitan dengan 
perkembangan aspek-aspek kepribadian seiring dengan pertambahan 
usia, terutama dengan kemampuan kognitif. Makin bertambah usia, 
secara universal kemampuan kognitif berkembang, membuka peluang 
pada kemampuan mengolah situasi diri dan orang lain/lingkungan 
sehingga memberikan peluang lebih besar pula untuk menampilkan 
tingkah laku prososial. 
Bar-Tal-Raviv, 1981 mengemukakan perkembangan motif 
prososial sejalan dengan perkembangan kognitif, perkembangan 
perspektif sosial dan perkembangan moral (Bar-Tal-Raviv, 1981).  
Remaja pada rentang usia 11-21 tahun mengalami perkembangan aspek 
kognitif.  
Usia 13-14 tahun dalam tahap perkembangan kognitif Piaget 
seharusnya telah mencapai tahap formal operation dimana individu telah 
mampu berpikir berdasar hipotesis, abstrak sehingga mampu memahami 
suatu situasi dan latar belakangnya, mampu melihat perbedaan-
perbedaan pada suatu persamaan, atau sebaliknya. Dengan kemampuan 
ini diharapkan individu mampu mengolah situasi orang yang 
membutuhkan bantuan dan melihat masalah dari beragam sudut pandang 
dan tindakan yang hendak ditampilkan jika menghadapi situasi tertentu. 
Pada rentang usia yang sama, perkembangan kognitif yang 
dikaitkan dengan motif prososial adalah perkembangan alih perspektif. 
Kemampuan kognisi remaja yang mencapai tahap formal operation akan 
memungkinkannya untuk mengetahui dan memikirkan dunia 
interpersonal, adanya hubungan timbal balik dan mendudukkan diri pada 
posisi diri maupun orang lain Pada usia ini individu telah memasuki 
tahapan perspective taking, yaitu kemampuan untuk memahami situasi 
dari sudut pandang orang lain serta mendudukkan diri pada posisi orang 
lain dalam suatu kondisi tertentu (Bar-Tal, 1976).  
Perkembangan kognitif dalam kaitannya dengan motif prososial 
juga menyangkut perkembangan moral. Kemampuan perspektif sosial 
pada remaja, menjadi pijakan pertimbangan moral bagi konflik yang 
muncul diantara  relasi diri dengan orang lain.  Kemampuan memahami 
kedudukan diri dan orang lain menjadi prasyarat yang memungkinkan 
remaja untuk membuat pertimbangan moral berdasar alasan yang tidak 
lagi pada orientasi diri (Kohlberg, 1995). Usia remaja awal seharusnya 
individu telah berada pada masa Konvensional. Pada tahap konvensional, 
diharapkan individu mulai mampu membuat pertimbangan moral untuk 
menolong orang lain tidak lagi didasari oleh orientasi pada diri sendiri, 
namun lebih didasari oleh harapan lingkungan, norma, tidak hanya 
sekedar membuat konformitas pada aturan, namun lebih jauh ia mampu  
secara aktif memelihara, mendukung dan memperjelas tidakannya dan 
mampu mengidentifikasikan orang-orang yang terlibat dalam suatu 
situasi. 
Temuan penelitian oleh Lieke Wisnubrata, 1992 mengungkapkan 
bahwa  strategi pengasuhan orang tua mempunyai pengaruh terhadap 
perkembangan motif prososial. Pola asuh bina kasih (identik dengan 
authoritative) mempunyai pengaruh untuk mengembangkan motif 
prososial. Pola asuh unjuk kuasa (authoritarian) dan lepas kasih 
(permissive) memiliki pengaruh sebagai penghambat motif prososial, 
meski tidak ditemukan pola khusus pengasuhan orang tua dalam 
kaitannya dengan motif prososial remaja. 
Lingkungan yang dianggap paling efektif untuk mengembangkan 
motif prososial adalah keluarga. Hoffman secara konsisten dalam 3 
dekade (1963, 1975, 1982) mengemukakan bahwa motif prososial pada 
anak dipengaruhi oleh bagaimana orang tua membantu memunculkan 
motif tersebut. Orang tua berperan sebagai model tingkah laku prososial. 
Anak akan mengobservasi perilaku orang tua dan anak akan menirunya. 
Orang tua memberikan reinforcement. Orang tua menunjukkan perilaku 
menolong sambil memberikan petunjuk secara verbal dalam membentuk 
tingkah laku menolong dan mengapa individu harus menolong. Hal ini 
merupakan upaya orang tua untuk menunjukkan perilaku menolong yang 
dikehendaki dan upaya menstimulasi penalaran moral tentang perilaku 
menolong itu sendiri.  Anak dituntun untuk memperhatikan akibat dari 
tingkah laku menolong yang mereka munculkan,  melatih kepekaan pada 
orang lain dan meningkatkan kapasitas empati mereka. 
prososial. 
Perkembangan motif prososial yang didasari empati dipengaruhi 
oleh interaksi antara faktor kepribadian dan faktor lingkungan. Aspek 
kognisi dan afeksi dalam diri dapat meningkat, selain beriringan dengan 
usia, dapat juga ditingkatkan melalui latihan-latihan yang terarah dalam 
proses sosialisasi (Eisenberg, 1982). Motif prososial berkembang 
melalui sosialisasi, merupakan interaksi diri dengan situasi di 
lingkungan sekitarnya. Anak-anak dalam lingkungan keluarga, remaja 
memiliki teman sebaya atau sekolah yang merupakan lingkup sosialisasi 
aturan, nilai  dan lain-lain.  
Berdasar pendekatan teori belajar sosial (Bandura, 1977 dalam 
Eisenberg, 1982) dapat dikatakan bahwa proses-proses psikologis dalam 
diri individu, termasuk di dalamnya adalah afeksi dan kognisi dapat 
dipengaruhi oleh stimulasi dari lingkungan. Faktor lingkungan 
merupakan faktor dari luar diri individu yang akan menstimulasi 
terjadinya proses kognitif atau proses pengolahan rasa (afek) yang pada 
akhirnya akan memunculkan motivasi yang mengarah pada perilaku 
prososial. Karakteristik lingkungan juga memiliki peran yang cukup 
penting dalam perkembangan motif prososial. Lingkungan keluarga, 
sekolah, teman sebaya dan lingkungan sosial yang lain dapat 
dikondisikan untuk meningkatkan tingkah laku prososial. Struktur 
lingkungan (Bridgeman, 1982 dalam Sri Untari Pidada, 1988) yang 
dapat mendukung proses perkembangan motif prososial adalah : 
yang memotivasi munculnya tingkah laku prososial 
Bandura, 1977 mengemukakan bahwa perilaku dapat dibentuk 
melalui proses belajar yang melibatkan 3 komponen yang berinteraksi 
secara timbal balik, yaitu behavior (tingkah laku), person (proses 
psikologis dalam diri) dan environment (lingkungan). Keterkaitan antara 
ketiga hal tersebut sejalan dengan prinsip-prinsip belajar untuk 
memodifikasi perilaku. Komponen behavior menunjukkan komponen 
perilaku yang dialami oleh individu. Bandura menyatakan bahwa 
hampir semua tingkah laku manusia harus dipelajari, kecuali tingkah laku 
yang sifatnya refleks dasar. Tingkah laku  baru  dipelajari melalui 
pengalaman langsung (mekanisme reinforcement), pengamatan/observasi 
(modelling). Komponen person menyangkut proses-proses psikologis 
yang terjadi dalam diri individu, termasuk penghayatan yang muncul 
akan perilaku (afeksi), proses kognisi akan pemahaman akan apa yang 
telah dialami oleh individu. Komponen lingkungan merupakan segala 
sesuatu di luar diri individu yang dapat mempengaruhi pemahaman dan 
perilaku individu sekaligus dipengaruhi oleh individu.  
Konsep penting dalam pendekatan belajar sosial Bandura adalah 
adanya peran kontrol kognisi yang dimiliki individu. Kemampuan 
kendali kognisi ini meliputi fungsi mediasi dan regulasi kognitif, 
motivasi, representasi kognitif dalam kontingensi, tuntutan tingkah laku, 
kendali pikiran dalam problem solving, proses verifikasi dan interaksi 
sistem regulasi. Tingkah laku dipengaruhi pula oleh anteseden dalam 
bentuk  harapan  akan dicapainya hal yang sama pada waktu yang akan 
datang dan dipengaruhi oleh konsekuensi melalui informasi tentang nilai 
insentifnya (reward atau punishment ) 
  Menurut Hurlock (1978) dari kata Adolescence yang berarti bertumbuh, 
yang berasal dari asal katanya yaitu Bahasa Latin Adolescere yang artinya 
bertumbuh menuju kedewasaan. Remaja merupakan periode transisi, dimana 
remaja mengalami perubahan baik secara fisik, psikologis, sosial dan ekonomi 
dari seorang anak hingga menjadi dewasa.  
Walaupun rentang masa remaja dapat terjadi dalam periode 10 tahun, 
namun kebanyakan ilmuwan sosial menyadari bahwa dalam satu dekade tersebut 
terjadi banyak perkembangan psikologis dan sosial. Hal tersebut menjadi landasan 
para ilmuwan tersebut untuk melihat masa remaja menjadi satu seri tahapan. Para 
ilmuwan psikologi perkembangan yang mempelajari remaja biasanya 
membedakan remaja awal (11-14 tahun), remaja tengah (15-18 tahun), dan remaja 
akhir (18-21 tahun). Pembagian tersebut berhubungan dengan pembagian 
kelompok masyarakat muda dalam institusi pendidikan. Pembagian tersebut 
merupakan pembagian berdasarkan rata-rata usia dimana individu biasanya mulai 
memasuki jenjang pendidikan tertentu. Usia remaja awal dan remaja tengah 
umumnya memasuki sekolah menengah, sedangkan remaja akhir merupakan masa 
memasuki pendidikan tinggi (Hurlock, 1978).  
Menurut Hill, 1982 dalam Eisenberg, 1982 terdapat tiga bidang dari masa 
perkembangan remaja yang membuat masa ini menjadi istimewa dan penting; 
yaitu: 
 Perubahan-perubahan tersebut mengacu pada satu set perubahan (biologis, 
kognitif, dan sosial) sebagai perubahan dasar pada masa remaja.  
Perubahan tersebut terjadi secara universal sehingga semua remaja dari 
setiap lingkungan masyarakat  pasti mengalaminya. 
 Elemen utama dari perubahan biologis utama (disebut pubertas) 
melibatkan perubahan dari penampilan fisik dan kemampuan individu 
untuk bereproduksi.  Masa pubertas ini membutuhkan adaptasi dari remaja 
dan orang-orang di sekitar mereka.  Perubahan fisik yang terjadi dapat 
menimbulkan perubahan pada cara remaja memandang diri mereka dan 
pada akhirnya mempengaruhi bentuk relasi dengan keluarga atau lingkup 
sosial lainnya.  
 Remaja memiliki kemampuan yang lebih baik dalam memikirkan hal-hal 
berdasarkan hipotesa dan mengenai konsep-konsep abstrak seperti 
pertemanan, demokrasi, atau moral. Munculnya kemampuan berpikir yang 
lebih maju merupakan salah satu perubahan yang besar pada masa remaja. 
Kemampuan tersebut mempengaruhi cara remaja berpikir mengenai diri 
mereka, hubungan, dan dunia sekitar mereka. Pada tahap ini remaja 
mampu untuk berpikir secara logis mengenai seperti apakah hidup mereka 
di masa depan, hubungan mereka dengan teman dan keluarga, tentang 
politik, agama, dan filosofi. 
 Dalam beberapa kebudayaan, perubahan sosial pada remaja ditandai 
dengan upacara formal sedangkan pada kebudayaan lainnya tidak begitu 
menandai masa perubahan ini. Akan tetapi perubahan dalam status sosial 
ini tetap merupakan ciri khas masa remaja yang universal. Seiring 
perubahan perlakuan masyarakat terhadap remaja, maka relasi remaja di 
sekitar rumah, sekolah, dan teman sebaya pun berubah. Perubahan dalam 
status sosial juga memberikan peran baru pada remaja sehingga mereka 
dapat terlibat dalam aktivitas-aktivitas baru seperti pernikahan dan kerja. 
Hal tersebut secara dramatis merubah jati diri dan hubungannya dengan 
orang lain. Transisi sosial juga menggambarkan perubahan lingkup sosial 
yang dimasuki oleh remaja, dari lingkungan yang terbatas menjadi makin 
luas dan makin kompleks. 
Walaupun perubahan dasar terjadi secara universal pada remaja, namun 
pengaruh dari perubahan tersebut sangatlah bervariasi. Hal tersebut terjadi karena 
pengaruh psikologis dari perubahan biologis, kognitif, dan sosial dibentuk oleh 
lingkungan dimana perubahan tersebut terjadi. Dengan kata lain, perkembangan 
psikologis yang terjadi pada remaja merupakan hasil hubungan dari perubahan 
dasar dengan konteks dimana perubahan terjadi (Staub, 1971). 
Dalam masyarakat modern, terdapat empat konteks yang mempengaruhi 
perkembangan dan tingkah laku dari remaja yaitu: 
Terdapat dua hal dasar mengenai remaja dan keluarga mereka yang 
tidak banyak berubah.  Pertama, keluarga tetap memiliki pengaruh yang 
sangat penting dalam perkembangan remaja. Pengaruh tersebut terjadi 
pada perkembangan dari identitas, autonomi, dan prestasi remaja.  
Kedua, tanpa menghiraukan struktur atau komposisi keluarga (satu atau 
dua orang tua, orang tua yang menikah ulang, ibu yang bekerja), 
keluarga yang hangat dan memiliki hubungan saling mendukung 
merupakan gejala yang paling kuat dan berhubungan dengan 
pertumbuhan psikososial yang sehat selama masa remaja.   
Selama 100 tahun terakhir, teman sebaya telah memegang peran 
yang sangat penting dalam sosialisasi dan perkembangan dari remaja. 
Dan beberapa studi menunjukkan bahwa mood remaja cenderung lebih 
baik jika mereka bersama teman mereka. Dalam masyarakat sekarang, 
teman sebaya telah menjadi konteks yang penting untuk remaja. Remaja 
lebih banyak menghabiskan waktu dengan teman sebaya sehingga peran 
dari teman sebaya dalam membentuk perkembangan psikososial remaja 
menjadi lebih penting.   
Sejak tahun 1930an, masyarakat Amerika telah menjadikan 
sekolah sebagai tempat untuk mensosialisasikan dan mengajari remaja. 
Institusi pendidikan merupakan tempat terbesar dimana remaja dapat 
dijangkau. Sekolah juga memainkan peranan yang sangat penting dalam 
membentuk dunia sosial remaja dan membentuk perkembangan 
identitas serta autonomi dari remaja.   
Jumlah remaja yang bekerja pada masa ini lebih banyak 
dibandingkan jumlah remaja yang bekerja selama 40 tahun belakangan. 
Remaja menghabiskan lebih banyak waktu dalam aktivitas waktu luang 
daripada menghabiskan waktu secara "produktif" di sekolah, 
menghabiskan lebih banyak waktu sendiri daripada dengan keluarga 
mereka, menghabiskan waktu lebih banyak empat kali untuk bekerja 
paruh waktu daripada membuat pekerjaan rumah, dan menghabiskan 
banyak waktu untuk memperhatikan musik dan televisi daripada 
memperhatikan di dalam kelas.   
 Penelitian ini diteliti agar dapat mengetahui tentang ada atau tidaknya 
hubungan antara Tahap Moral Judgement dan Motif Prososial pada remaja usia 
13-14 tahun di SMP  X  di Bandung. Rancangan penelitian yang digunakan 
adalah korelasional, yaitu meneliti sejauh mana keeratan hubungan suatu variabel 
yang berkaitan dengan variabel lain. Dengan menggunakan metode tersebut, maka 
penelitian ini bersifat ex post facto, yaitu suatu cara dalam usaha mencari 
informasi secara sistematis dan empiris terhadap variabel-variabel yang sudah 
terjadi, dan variabel-variabel tersebut tidak dimanipulasi oleh peneliti.   
 Variabel yang diteliti pada penelitian ini adalah Variabel Tahap Moral 
Judgement dan Motif Prososial. 
usia 13-14 tahun 
 Moral Judgement adalah suatu pertimbangan mengenai hal yang benar dan 
salah secara moral dari suatu tindakan yang selanjutnya digunakan oleh 
individu untuk mengambil atau membuat keputusan-keputusan moral 
(Kohlberg). 
Derajat yang menunjukkan tahap pertimbangan remaja usia 13-14 tahun di 
SMP  X  di Bandung, yang didasarkan atas baik atau buruknya suatu 
perilaku menurut siswa-siswi sendiri sesuai dengan pemahamannya sendiri 
mengenai lingkungannya dan langkah yang akan diambilnya secara moral. 
1. Tahap Orientasi Hukuman dan Kepatuhan 
Derajat pemahaman remaja usia 13-14 tahun di SMP  X  di Bandung tentang 
pertimbangan baik-buruknya suatu tindakan dinilai dari menghindari hukuman 
dan ketaatannya pada peraturan yang berlaku tanpa mempersoalkannya.  
2. Tahap Orientasi Relativis Instrumental 
 Derajat pertimbangan remaja usia 13-14 tahun di SMP  X  di Bandung 
melakukan sesuatu sebagai pemuasan kebutuhan sendiri dan kadang-kadang 
kebutuhan orang lain, bukan kesetiaan, rasa terimakasih atau keadilan. 
3. Tahap Orientasi masuk dalam kelompok  anak baik  dan  anak manis  
Derajat pertimbangan menurut remaja usia 13-14 tahun di SMP  X  di 
Bandung adalah tingkah laku yang baik menurut orang lain, membantu dan 
mendapat persetujuan dari orang lain, berkorban demi orang lain. 
Motif Prososial adalah dorongan, keinginan, hasrat dan tenaga penggerak 
yang berasal dari dalam individu yang menimbulkan semacam kekuatan 
agar seseorang itu berbuat atau bertingkah laku untuk mencapai suatu 
tujuan. Dalam hal ini tujuan yang ingin dicapai adalah mengalami respon 
empatik terhadap penderitaan orang lain (Hoffman). 
Motif prososial adalah tingkatan kekuatan dalam diri remaja usia 13-14 
tahun di SMP  X  di Bandung untuk memunculkan pemikiran dan rasa 
ingin menolong orang lain tanpa menginginkan imbalan dari lingkungan, 
dan dijaring melalui aspek kognisi dan afeksi. Adapun aspek kognisi, 
terdiri atas : 
SMP  X  di Bandung terhadap situasi yang membutuhkan pertolongan. 
nilai dan norma lingkungan akan tingkah laku sosial yang positif yang 
dijadikan pedoman dalam bertingkah laku remaja usia 13-14 tahun di SMP 
 X  di Bandung terhadap situasi yang membutuhkan bantuan. 
diri secara kognitif dengan memahami kondisi orang yang membutuhkan 
pertolongan pada remaja usia 13-14 tahun di SMP  X  di Bandung. 
 Sedangkan aspek afeksi terdiri atas:  
 -   Empati yaitu muncul tidaknya perasaan bila mengalami kondisi yang 
sedang dialami oleh orang lain yang butuh pertolongan seperti seolah-olah 
dialaminya diri sendiri pada remaja usia 13-14 tahun di SMP  X  di 
Bandung. 
orang lain yang membutuhkan pertolongan pada remaja usia 13-14 tahun 
di SMP  X  di Bandung. 
 Alat ukur kuesioner dibuat oleh peneliti sendiri, dimana alat ukur ini 
berdasarkan kuesioner dari teori Kohlberg yang terbagi atas tahap-tahap 
moral judgement. Melihat remaja awal berusia 13-14 tahun hanya sampai 
pada tahap ketiga dari keseluruhan tahap moral judgement, maka penulis 
hanya menyertakan 3 tahap pertama pada keseluruhan tahap moral judgement. 
Alat ukur ini merupakan suatu daftar pertanyaan yang terdiri atas 18 item yang 
menjaring tentang bagaimana pertimbangan moral subjek remaja terhadap 
tahap moral judgement. 
Adapun 3 tahap beserta indikatornya tersebut adalah : 
Tahapan moral judgement Item positif Item negatif 
 1, 7, 8 2, 3, 10 
9, 13, 15 4, 6, 18 
12, 14, 17 5, 11, 16 
Untuk mengisi kuesioner ini, subjek harus menjawab semua pernyataan 
dengan cara memberi tanda silang (x) pada salah satu pilihan jawaban dari 
pernyataan yang ada berdasarkan frekuensi dalam setiap pernyataan, yaitu : 
hampir selalu, sering, kadang-kadang, jarang, hampir tidak pernah. Penilaian 
jawaban untuk setiap jawaban adalah sebagai berikut : 
Jawaban Skor positif Skor negative 
Kadang-kadang 
 Setelah mendapatkan jawaban dan skor setiap item, kemudian 
menjumlahkan skor setiap tahap. Hasil dari skor tiap tahap dibandingkan dan 
diambil skor terbesar untuk menunjukkan sampel berada pada tahap berapa (1, 2, 
atau 3). Bila terdapat jumlah skor yang sama besar antara tahap 1, 2, atau 3 maka 
diambil tahap yang terakhir sebagai hasilnya. 
Alat ukur berupa kuesioner yang disusun oleh peneliti berdasarkan motif 
yang mendasari tingkah laku prososial yaitu teori dari Hoffman yang 
disempurnakan oleh Sri Untari Pidada (1988) yang membagi motif prososial 
dalam lima elemen. Alat ukur ini terdiri atas lima pertanyaan yang menjaring 
lima elemen motif prososial, yaitu: 
a.   Persepsi terhadap situasi   
b.   Nilai prososial   
c.   Perspektif sosial 
d.  Empati  
e.  Afek positif 
TAT yang mengungkapkan situasi dilematis, yang diharapkan mampu 
menggambarkan aspek psikologis yang dapat muncul secara tidak sadar 
bagi individu. Guna pertanyaan-pertanyaan pada test ini menjaring ada 
tidaknya motif prososial pada siswa-siswi. Situasi-situasi dalam tes ini 
menggambarkan konflik antara kepentingan pribadi  dan menolong orang 
lain. Subjek diminta mengidentifikasikan diri dengan tokoh yang ada 
dalam situasi yang digambarkan. Selanjutnya subjek diminta 
menggambarkan perasaan, pikiran dan rencana tindakannya dalam situasi 
tersebut. 
didasari oleh teori Hoffman dengan pengembangan isi cerita yang sesuai 
dengan tujuan penelitian. Bentuk alat ukur berupa paparan cerita dari 
subjek penelitian, yang dibuat untuk  merangsang kognisi dan afeksi yang 
untuk penafsiran situasi yang  lebih banyak.  
kekuatan motif prososial individu.  
hubungan dengan teman sebaya, orang yang lebih tua, orang yang lebih 
muda dengan sesama jenis maupun dengan jenis kelamin yang lain. Test 
ini dibuat 2 versi yaitu untuk wanita dan pria disesuaikan dengan figur 
signifikansinya.  
kelima elemen motif prososial, yaitu : 
 a. Memberi nilai 1 (satu) untuk jawaban subjek yang menunjukkan 
 nilai prososial yang diharapkan. 
 b. Memberi nilai 0 (nol) untuk jawaban subjek yang tidak 
 menunjukkan nilai prososial yang diharapkan.   
 terhadap kelima elemen motif prososial. Hasilnya disesuaikan dengan 
 kategori 1-5 rendah, 6-10 tinggi. Sedangkan kriteria jumlahnya 1-25 
 rendah, 26-50 tinggi.  
 Dalam penelitian ini, untuk validitas alat ukur motif prososial yaitu untuk 
memperoleh item yang mau diukur menggunakan item analisis dengan metode 
internal consistency, yang mencari koefisien korelasi antara nilai tiap butir item 
dengan jumlah nilai seluruh butir item digunakan pengukuran dengan rumus 
Rank. Spearman, karena data berskala ordinal (Siegel, 1985),  
Kemudian dengan tingkat signifikansi yang telah ditentukan (0,05) 
dilakukan perbandingan antara Rs dengan koefisien korelasi berdasarkan kriteria 
yang digunakan untuk menyeleksi item didasarkan atas norma dari Guilford 
(1986) yaitu : 
 Setelah dilakukan pegujian validitas alat ukur tahap moral judgement, 
diperoleh hasil bahwa dari keseluruhan jumlah item, yaitu sebanyak 18 item, 
semua item yang dipakai adalah 100% valid. Koefisien validitas alat ukur tahap 
moral judgement ini berkisar antara 0,527 sampai dengan 0,759. 
 Pengujian validitas alat ukur motif prososial diperoleh hasil bahwa dari 
keseluruhan jumlah item, yaitu 10 item, semua item yang dipakai adalah 100% 
valid. Koefisien validitas alat ukur motif prososial ini berkisar antara 0,500 
sampai dengan 0,901 
0,00   0,19 
0,20   0,39 
0,40   0,69 
0,70   0,89 
0,90   1,00 
Korelasi rendah, item ditolak 
Korelasi kurang, item direvisi 
Korelasi sedang, item diterima 
Korelasi tinggi, item diterima 
Korelasi sangat tinggi, item diterima 
  Uji reliabilitas adalah pengujian untuk mengetahui sampai sejauh mana 
alat ukur yang akan digunakan tersebut memiliki taraf ketelitian, kekonstanan, 
kestabilan, sehingga alat ukur tersebut dapat dikatakan reliabel. 
  Untuk reliabilitas alat ukur, akan digunakan teknik Split Half, dimana 
dalam teknik ini, item ganjil akan dikorelasikan dengan item genap. Adapun 
langkah-langkahnya adalah sebagai berikut untuk uji reliabilitas alat ukur: 
1.   Hitung validitas. 
2.   Membagi pernyataan menjadi dua bagian yaitu ganjil dan genap. 
3. Menjumlahkan masing-masing item pada tiap bagian sehingga 
didapatkan skor total untuk masing-masing bagian. 
4. Menghitung korelasi dari kedua bagian tersebut dengan 
menggunakan rumus The Spearman Rank-Order Correlation 
Coefficient. 
5.   Menghitung angka reliabilitas untuk keseluruhan item. Kriteria 
yang digunakan adalah kriteria dari Guilford (1986). 
Dari hasil perhitungan reliabilitas alat ukur motif prososial, diperoleh 
koefisien reliabilitas motif prososial 0,844 yang termasuk dalam kriteria 
reliabilitas tinggi. Dan untuk tahap moral judgement tidak diberlakukan 
0,00   0,19 
0,20   0,39 
0,40   0,59 
0,60   0,89 
0,90   1,00 
perhitungan reliabilitas karena hanya menunjukkan apakah responden berada pada 
tahap 1, 2, atau 3. 
     Kriteria sampel yang akan diteliti adalah remaja SLTP  X  berusia 13-14 
tahun. Karena pada tahap ini remaja berada pada masa remaja awal, maka di masa 
ini tingkah laku prososial sudah dikembangkan oleh remaja untuk dapat diterima 
oleh lingkungan sebayanya (dalam proses sosialisasi). 
Simple random sampling, yaitu pemilihan sekelompok sampel dan setiap 
individu mendapat kesempatan yang sama untuk dipilih menjadi anggota sampel. 
Yaitu dengan meminta kesediaan kepala sekolah SLTP  X  untuk mengambil 
siswa-siswinya kelas II SLTP secara acak, dengan kriteria berusia 13-14 tahun. 
Setelah dilakukan teknik pengambilan sampel, sampel yang terpilih adalah 36 
orang. 
Data penunjang yang digunakan untuk melengkapi data utama untuk 
pembahasan lebih lanjut dari faktor-faktor yang mempengaruhi motif prososial, 
antara lain: 
     sering diikuti. 
 masing alat ukur. Perhitungan statistik digunakan untuk melihat 
 hubungan antar variabel dan pengujian terhadap hipotesis. 
 didalam pengolahan data tersebut digunakan metode statistik non-
 parametrik. 
moral judgement dan variabel motif prososial. Maka perhitungan 
statistiknya menggunakan The Spearman Rank-Order Correlation 
Coefficient. 
kritis t dengan tingkat signifikansi yang telah ditentukan (0,05), 
dilakukan perbandingan antara thitung dan ttabel. Jika thitung lebih besar dari         
ttabel berarti H0 ditolak dan demikian pula sebaliknya. 
0,00   0,19 
0,20   0,39 
0,40   0,69 
0,70   0,89 
0,80   1,00 
Hubungan yang sangat kecil dan bisa diabaikan 
Hubungan yang kecil (tidak erat) 
Hubungan yang moderat, hubungan cukup erat 
Hubungan yang erat, hubungan nyata 
Hubungan yang sangat erat, korelasi signifikan 
